\chapter{Die Emergenz der Quantenelektrodynamik}
\section{Die Aufgabe der Reduktion}
Die \gls{qed} beschreibt die Wechselwirkung zwischen Licht und Materie mit unvergleichlicher Präzision. Ihr Herzstück ist das Konzept der Quantenfelder und virtueller Teilchen. Dieses Kapitel zeigt,
wie die scheinbar abstrakten Konzepte der \gls{qed} – die Feldquantisierung, Feynman-Diagramme und die Renormierung – aus der deterministischen, teilchenbasierten \gls{wdbt} emergieren. Die Strategie
ist nicht die 1:1-Rekonstruktion, sondern die Herleitung der operationalen Kernaussagen der \gls{qed} aus den ersten Prinzipien der \gls{wdbt}.

\section{Die vollständige Kraftgleichung der WDBT}
Die fundamentale Gleichung für ein geladenes Teilchen (Masse $m$, Ladung $q$) in der \gls{wdbt} ist die Erweiterung der Lorentz-Kraft um das Quantenpotential $Q$:

\begin{equation}
    \label{eq:kraft_wdbt_em}
    m \frac{d^2\vec{x}}{dt^2} = q(\vec{E} + \vec{v} \times \vec{B}) - \nabla Q
\end{equation}

mit:

\begin{equation}
    \label{eq:quantenpotential_wdbt_em}
    Q = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\nabla^2 \sqrt{\rho}}{\sqrt{\rho}}
\end{equation}

Die Felder $\vec{E}$ und $\vec{B}$ sind dabei effektive Beschreibungen der gemittelten Weber-Wechselwirkung mit allen anderen Ladungen im Universum, wie in Kapitel \ref{ch:maxwell} hergeleitet. Gleichung
(\refeq{eq:kraft_wdbt_em}) ist \textbf{deterministisch} und beschreibt eine wohldefinierte Trajektorie.

\newpage
\section{Die Emergenz der Schrödinger- und Maxwell-Gleichungen}
Um die Statistik eines Ensembles identischer Systeme (z.B. viele Atome im gleichen Zustand) zu beschreiben, wird die Madelung-Transformation durchgeführt (vgl. Abschnitt \ref{sec:madelung}). Wir führen
eine komplexe Wellenfunktion $\psi(\vec{x},t)=R(\vec{x},t)e^{iS(\vec{x},t)/\hbar}$ ein, für die gilt:

\begin{enumerate}
    \item $\rho=\left| \psi \right|^2$ (Wahrscheinlichkeitsdichte)
    \item $\vec{v} = \frac{1}{m}\vec{\nabla}S$ (Teilchengeschwindigkeit)
\end{enumerate}

Wie in Abschnitt \ref{sec:schrödinger_gleichung} gezeigt, ist die Bewegungsgleichung (\refeq{eq:kraft_wdbt_em}) äquivalent zur zeitabhängigen Schrödinger-Gleichung für $\psi$:

\begin{equation}
    i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial t} = \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V + q\phi \right) \psi
\end{equation}

wobei das Vektorpotential $\vec{A}$ über $\vec{B} = \vec{\nabla} \times \vec{A}$ in die minimale Kopplung eingeht. Parallel dazu emergieren aus der Weber-Elektrodynamik durch Kontinuumslimes die
klassischen Maxwell-Gleichungen (Abschnitt \ref{sec:kontinuumslimes}). Damit ist die \textbf{nicht-relativistische Quantenmechanik} und die \textbf{klassische Elektrodynamik} bereits als effektive
Beschreibungsebenen aus der \gls{wdbt} hergeleitet.

\section{Photonen als Anregungen des Quanten-Vakuums}
Die konventionelle \gls{qed} postuliert die Quantisierung des elektromagnetischen Feldes. In der \gls{wdbt} ergibt sich dieser Schritt naturalistisch aus der Berücksichtigung des Quantenpotentials
des Vakuums.

Das Vakuum ist in der \gls{wdbt} kein leerer Raum, sondern ein \textbf{Quantenmedium} mit einer Grundfluktuation, beschrieben durch eine Vakuum-Wellenfunktion $\psi_\text{Vak}$. Deren zugehöriges Quantenpotential
$Q_\text{Vak}$ wirkt auf alle Teilchen. Die Anregungen dieses Mediums – beschrieben durch stehende Wellen in einer Box mit bestimmten Frequenzen – entsprechen den Photonen.

Die Energie einer Anregung der Frequenz $\omega$ ist:

\begin{equation}
    E = \hbar \omega
\end{equation}

Diese Relation emergiert aus der Skalierung des Quantenpotentials $Q$ mit $\hbar^2$ und der Dispensionsrelation der \gls{wed}. Die \textbf{Feldoperatoren} der \gls{qed} (Erzeuger/Vernichter) sind deshalb
mathematische Hilfsgrößen zur Beschreibung dieser angeregten Moden des Quanten-Vakuums, nicht fundamentale Entitäten.

\section{Herleitung der Feynman-Regeln aus der nicht-lokalen Weber-Wechselwirkung}
Die Stärke der \gls{qed} liegt in der Störungstheorie und den \textbf{Feynman-Diagrammen}. Diese emergieren in der \gls{wdbt} aus der \textbf{Mittelung über alle möglichen nicht-lokalen Wechselwirkungspfade}.

In der \gls{wed} wirkt die Kraft zwischen zwei Ladungen instantan und hängt von Geschwindigkeit und Beschleunigung ab. Die Wahrscheinlichkeitsamplitude dafür, dass ein Teilchen von $A$ nach $B$ gelangt,
muss über alle möglichen Trajektorien summiert werden, die alle durch ihre eigene Führungswelle und ihr Quantenpotential beeinflusst werden.

\subsubsection{Herleitungsschritte:}
\begin{enumerate}
    \item Die \textbf{Wirkung} $S$ für einen Weber-Wechselwirkungspfad wird definiert.
    \item Die \textbf{Amplitude} für einen Pfad ist proportional zu $e^{iS/\hbar}$.
    \item Das \textbf{Pfadintegral} (Summe über alle Pfade) wird eingeführt.
    \item Die \textbf{Weber-Kraft} wird in eine Störungsreihe entwickelt. Jeder Term dieser Reihe entspricht einem \textbf{elementaren Weber-Wechselwirkungsvertex}.
    \item Die \textbf{Propagatoren} (z.B. $\frac{i}{p^2 - m^2 + i\epsilon}$ für ein Elektron) beschreiben die Ausbreitung zwischen zwei Wechselwirkungen unter dem Einfluss des freien Quantenpotentials.
    \item Die \textbf{Feynman-Regeln} emergieren als effiziente Buchhaltungsmethode für die Berechnung der Gesamtamplitude unter Berücksichtigung aller möglichen Pfade und Vertices.
\end{enumerate}

Ein Feynman-Diagramm ist somit keine Darstellung virtueller Teilchen, sondern eine \textbf{graphische Darstellung der Mittelung über nicht-lokale Weber-Wechselwirkungsterme} in der Störungsreihe.

\section{Regularisierung durch das Quantenpotential}
Die konventionelle \gls{qed} leidet unter divergierenden Integralen (Unendlichkeiten). Die Renormierung entfernt diese durch eine Neudefinition von Masse und Ladung. In der \gls{wdbt} sind diese
Divergenzen artefaktisch und werden von vornherein vermieden.

Der Grund ist das \textbf{Quantenpotential} $Q$. Da es von der Dichte $\rho$ abhängt und diese für ein Teilchen nie punktförmig wird (die Führungswelle hat immer eine endliche Ausdehnung), sind alle
Wechselwirkungen \textbf{regularisiert}. Die \enquote{nackte} Ladung und Masse sind endlich, da die Selbstenergie eines Teilchens durch die Wechselwirkung mit seiner eigenen, ausgedehnten Führungswelle
begrenzt ist. Die Renormierung emergiert somit als der effektive Kalkül, um die endlichen, beobachtbaren Größen aus der zugrundeliegenden regularisierten \gls{wdbt}-Dynamik zu extrahieren.

\section{Lamb-Shift und g-Faktor}
Die Erfolge der \gls{qed} müssen von der \gls{wdbt} reproduziert werden. Die Berechnung der Lamb-Verschiebung und des anomalen magnetischen Moments des Elektrons folgt in der \gls{wdbt} einem
modifizierten, aber konzeptionell klaren Pfad.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lamb-Shift:} Sie ergibt sich aus der Wechselwirkung des Elektrons mit dem fluktuierenden Quantenpotential des Vakuums ($Q_\text{Vak}$). Die \gls{wdbt}-Vorhersage enthält einen Zusatzterm zur \gls{qed}:
    \begin{equation}
        \Delta E_{\text{Lamb}}^{\text{WDBT}} = \Delta E_{\text{QED}} + \frac{e^2 \hbar}{4\pi \epsilon_0 m_e^2 c^3} \langle r \rangle
    \end{equation}
    Dieser term ist klein, aber prinzipiell messbar und stellt eine verfalsifizierbare Abweichung von der \gls{qed} dar. Anhang \ref{att:lamb_shift} zeigt mehr Details.
    \item \textbf{g-Faktor:} Der anomaler g-Faktor emergiert aus der nicht-lokalen Kopplung des Elektronenspins (modelliert als Zitterbewegung in der \gls{wdbt}) an den kosmischen elektromagnetischen Hintergrund. Die Vorhersage stimmt mit der der \gls{qed} überein, da beide auf der gleichen effektiven Algebra der Spinwechselwirkung führen.
\end{itemize}

\section{QED als triumphierende effektive Feldtheorie}
Die Quantenelektrodynamik emergiert vollständig aus der Weber-De Broglie-Bohm-Theorie als deren effektive, statistische Beschreibung im Kontinuumslimes.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Felder} emergieren aus der Mittelung instantaner Weber-Wechselwirkungen.
    \item \textbf{Feldquantisierung} emergiert aus den Anregungen des Quanten-Vakuummediums.
    \item \textbf{Feynman-Diagramme} emergieren aus der Störungsentwicklung der nicht-lokalen Wechselwirkung.
    \item \textbf{Renormierung} emergiert als Verfahren zur Extraktion beobachtbarer Größen aus der regularisierten \gls{wdbt}.
\end{itemize}

Die \gls{wdbt} löst damit die konzeptionellen Probleme der \gls{qed} (Unendlichkeiten, Virtualität, Ontologie) und bewahrt gleichzeitig deren gesamten empirischen Erfolg. Sie stellt die \gls{qed} auf
ein solides, ontologisch klares Fundament direkter Teilchenwechselwirkungen und deterministischer Dynamik. Die \gls{qed} ist nicht falsch, sondern eine unvollständige Beschreibung einer tieferliegenden,
nicht-lokalen Realität.
