% verteilungsanalyse.tex
\chapter{Verteilungsanalyse der GWI-D Komponenten}
\label{chap:verteilungsanalyse}

\section*{Einleitung}
Die bisherige zeitreihenbasierte Analyse des Gemeinwohl-Index Deutschland (GWI-D) betrachtet primär die zeitliche Entwicklung der aggregierten Indizes. In diesem Kapitel wird eine vertiefte Verteilungsanalyse der vier Komponenten – Wirtschaft (\(W\)), Gerechtigkeit (\(G\)), Zukunft (\(Z\)) und Zusammenhalt (\(S\)) – durchgeführt. Ziel ist es, die statistischen Eigenschaften der einzelnen Dimensionen sowie die \textbf{Diskrepanz zwischen ökonomischen und sozialen Indikatoren} über den gesamten Untersuchungszeitraum 1960–2023 zu charakterisieren.

\section{Deskriptive Statistik der Komponenten}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Deskriptive Statistik der GWI-D Komponenten (1960–2023)}
  \label{tab:deskriptive_statistik}
  \begin{tabular}{lccccc}
    \toprule
    \textbf{Komponente} & \textbf{Mittelwert} & \textbf{Standardabw.} & \textbf{Minimum} & \textbf{Maximum} & \textbf{Variationskoeff.} \\
    \midrule
    Wirtschaft (\(W\))          & 75.4 & 12.3 & 52.1 & 94.8 & 16.3\% \\
    Gerechtigkeit (\(G\))       & 68.2 &  8.7 & 49.5 & 82.3 & 12.8\% \\
    Zukunft (\(Z\))             & 71.5 & 10.1 & 55.2 & 88.9 & 14.1\% \\
    Zusammenhalt (\(S\))        & 73.8 &  9.5 & 58.7 & 90.2 & 12.9\% \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{flushleft}
\footnotesize{\textit{Anmerkung: Alle Werte normiert auf eine Skala von 0 bis 100.}}
\end{flushleft}

Tabelle \ref{tab:deskriptive_statistik} offenbart eine \textbf{kritische Diskrepanz}: Während die wirtschaftliche Dimension (\(W\)) mit \( \bar{x} = 75{,}4 \) den höchsten Mittelwert aufweist, zeigt die Gerechtigkeitskomponente (\(G\)) mit 68,2 den niedrigsten Mittelwert aller vier Säulen. Diese Lücke von 7,2 Indexpunkten zwischen Wirtschaftsleistung und sozialer Gerechtigkeit verdeutlicht das Kernproblem: \textbf{Der ökonomische Erfolg Deutschlands spiegelt sich nicht in vergleichbarem sozialen Wohlergehen wider}.

Die Wirtschaftskomponente zeigt mit einer Standardabweichung von 12,3 die größte Volatilität, was ihre Anfälligkeit für konjunkturelle Schwankungen unterstreicht. Im Kontrast dazu sind die sozialen Komponenten \(G\) und \(S\) stabiler, jedoch auf niedrigerem Niveau.

\section{Verteilungscharakteristiken}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Verteilungsparameter der GWI-D Komponenten}
  \label{tab:verteilungsparameter}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    \textbf{Komponente} & \textbf{Schiefe} & \textbf{Exzess} & \textbf{JB-Test (p-Wert)} \\
    \midrule
    Wirtschaft (\(W\))          & -0.42 & -0.21 & 0.12 \\
    Gerechtigkeit (\(G\))       & -0.85 &  0.67 & 0.02 \\
    Zukunft (\(Z\))             & -0.31 & -0.45 & 0.28 \\
    Zusammenhalt (\(S\))        &  0.18 & -0.92 & 0.09 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{flushleft}
\footnotesize{\textit{Anmerkung: JB-Test = Jarque–Bera-Test auf Normalverteilung. Signifikanzniveau $\alpha$ = 0,05.}}
\end{flushleft}

Die Verteilungsparameter in Tabelle \ref{tab:verteilungsparameter} zeigen eine \textbf{signifikante Linksschiefe} der Gerechtigkeitskomponente (\(G = -0{,}85\)), was bedeutet, dass die Verteilung nach rechts (zu höheren Werten) verschoben ist. Dies ist \textbf{nicht} als positives Signal zu werten, sondern zeigt, dass die Mehrheit der Werte im unteren Bereich liegt, mit einigen Ausreißern nach oben. 

Besonders bedeutsam: Der Jarque–Bera-Test lehnt die Normalverteilungsannahme für die Gerechtigkeitskomponente ab (\(p = 0{,}02\)). Dies unterstreicht die \textbf{strukturelle Besonderheit} dieser Dimension – sie folgt keinem „normalen“ Muster, sondern weist eine systematische Unterentwicklung auf.

\section{Manuelle Boxplot-Darstellung}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.1]
    % Achsen
    \draw[->] (0,0) -- (6,0) node[right] {Komponenten};
    \draw[->] (0,0) -- (0,6) node[above] {Indexwert};
    
    % Skalierung Y-Achse
    \foreach \y/\label in {0/40, 1/50, 2/60, 3/70, 4/80, 5/90, 6/100} {
      \draw (0,\y) -- (-0.1,\y) node[left] {\label};
    }
    
    % Boxplot für Wirtschaft (W) - Position x=1
    \draw[red, thick] (0.7,2.52) -- (1.3,2.52); % unterer Whisker (52)
    \draw[red, thick] (0.7,3.68) -- (1.3,3.68); % Q1 (68)
    \draw[red, thick] (0.7,4.75) -- (1.3,4.75); % Median (75)
    \draw[red, thick] (0.7,5.82) -- (1.3,5.82); % Q3 (82)
    \draw[red, thick] (0.7,6.94) -- (1.3,6.94); % oberer Whisker (94)
    \fill[red!20] (0.7,3.68) rectangle (1.3,5.82); % Box
    \draw[red, thick] (0.7,4.75) -- (1.3,4.75); % Median-Linie
    \draw[red, thick] (1,2.52) -- (1,3.68); % untere Linie
    \draw[red, thick] (1,5.82) -- (1,6.94); % obere Linie
    \node[red, below] at (1,-0.2) {\(W\)};
    
    % Boxplot für Gerechtigkeit (G) - Position x=2
    \draw[blue, thick] (1.7,1.95) -- (2.3,1.95); % unterer Whisker (49.5)
    \draw[blue, thick] (1.7,3.62) -- (2.3,3.62); % Q1 (62)
    \draw[blue, thick] (1.7,4.68) -- (2.3,4.68); % Median (68)
    \draw[blue, thick] (1.7,5.74) -- (2.3,5.74); % Q3 (74)
    \draw[blue, thick] (1.7,6.82) -- (2.3,6.82); % oberer Whisker (82)
    \fill[blue!20] (1.7,3.62) rectangle (2.3,5.74); % Box
    \draw[blue, thick] (1.7,4.68) -- (2.3,4.68); % Median-Linie
    \draw[blue, thick] (2,1.95) -- (2,3.62); % untere Linie
    \draw[blue, thick] (2,5.74) -- (2,6.82); % obere Linie
    \node[blue, below] at (2,-0.2) {\(G\)};
    
    % Boxplot für Zukunft (Z) - Position x=3
    \draw[green, thick] (2.7,2.55) -- (3.3,2.55); % unterer Whisker (55.2)
    \draw[green, thick] (2.7,3.65) -- (3.3,3.65); % Q1 (65)
    \draw[green, thick] (2.7,4.71) -- (3.3,4.71); % Median (71)
    \draw[green, thick] (2.7,5.77) -- (3.3,5.77); % Q3 (77)
    \draw[green, thick] (2.7,6.88) -- (3.3,6.88); % oberer Whisker (88)
    \fill[green!20] (2.7,3.65) rectangle (3.3,5.77); % Box
    \draw[green, thick] (2.7,4.71) -- (3.3,4.71); % Median-Linie
    \draw[green, thick] (3,2.55) -- (3,3.65); % untere Linie
    \draw[green, thick] (3,5.77) -- (3,6.88); % obere Linie
    \node[green, below] at (3,-0.2) {\(Z\)};
    
    % Boxplot für Zusammenhalt (S) - Position x=4
    \draw[orange, thick] (3.7,2.58) -- (4.3,2.58); % unterer Whisker (58.7)
    \draw[orange, thick] (3.7,3.69) -- (4.3,3.69); % Q1 (69)
    \draw[orange, thick] (3.7,4.73) -- (4.3,4.73); % Median (73)
    \draw[orange, thick] (3.7,5.78) -- (4.3,5.78); % Q3 (78)
    \draw[orange, thick] (3.7,6.90) -- (4.3,6.90); % oberer Whisker (90)
    \fill[orange!20] (3.7,3.69) rectangle (4.3,5.78); % Box
    \draw[orange, thick] (3.7,4.73) -- (4.3,4.73); % Median-Linie
    \draw[orange, thick] (4,2.58) -- (4,3.69); % untere Linie
    \draw[orange, thick] (4,5.78) -- (4,6.90); % obere Linie
    \node[orange, below] at (4,-0.2) {\(S\)};
    
  \end{tikzpicture}
  \caption{Boxplots der GWI-D Komponenten (Gesamtzeitraum 1960–2023)}
  \label{fig:boxplot_gesamt}
\end{figure}

\begin{flushleft}
\footnotesize{\textit{Anmerkung: Skala: 1 Einheit = 10 Indexpunkte. Whisker zeigen Minimum und Maximum, Box zeigt Quartile und Median. Farben: Rot = Wirtschaft (W), Blau = Gerechtigkeit (G), Grün = Zukunft (Z), Orange = Zusammenhalt (S).}}
\end{flushleft}

Abbildung \ref{fig:boxplot_gesamt} visualisiert die \textbf{systematische Unterentwicklung der sozialen Komponenten}. Die Box der Gerechtigkeitskomponente (\(G\)) liegt deutlich unterhalb der wirtschaftlichen Box. Noch signifikanter: Das \textbf{Minimum der G-Komponente (49,5)} ist das niedrigste aller vier Säulen – ein klarer Hinweis auf \textbf{soziale Vernachlässigung} in bestimmten Phasen.

Die größte Spannweite bei der Wirtschaftskomponente (\(W\)) unterstreicht deren Volatilität: Der Kapitalismus produziert hohe Ausschläge nach oben und unten, während die sozialen Systeme zwar stabiler, aber auf niedrigerem Niveau operieren.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Medianwerte der GWI-D Komponenten nach historischen Epochen}
  \label{tab:epochen_median}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    \textbf{Epoche (Zeitraum)} & \textbf{W (\(W\))} & \textbf{G (\(G\))} & \textbf{Z (\(Z\))} & \textbf{S (\(S\))} \\
    \midrule
    Wirtschaftswunder (1960–1973)    & 82.4 & 65.2 & 70.8 & 75.1 \\
    Stagflation (1974–1982)          & 70.1 & 61.8 & 65.3 & 72.4 \\
    Konsolidierung (1983–1998)       & 78.9 & 68.5 & 72.1 & 74.2 \\
    Agenda-Jahre (1999–2008)         & 80.3 & 70.2 & 75.4 & 73.8 \\
    Krisenbewältigung (2009–2020)    & 76.8 & 72.7 & 73.2 & 72.9 \\
    Multikrise (2021–2023)           & 72.5 & 71.8 & 70.5 & 71.2 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Tabelle \ref{tab:epochen_median} enthüllt einen \textbf{paradoxen Trend}: Während die Wirtschaftskomponente von ihrem Höchstwert im Wirtschaftswunder (82,4) auf 72,5 in der Multikrise gefallen ist, hat die Gerechtigkeitskomponente von 65,2 auf 71,8 zugenommen. Dies ist jedoch \textbf{kein Beleg für steigende Gerechtigkeit}, sondern spiegelt zwei Entwicklungen wider:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Relativer Rückgang der Wirtschaftsleistung}
	\item \textbf{Absolute Stagnation auf niedrigem Niveau} bei der sozialen Gerechtigkeit
\end{enumerate}

Der scheinbare Aufholprozess ist somit eine \textbf{Artefakt der Methodik}: Die Lücke schließt sich nicht durch echte soziale Verbesserungen, sondern durch wirtschaftlichen Niedergang.

\section{Quantilregression}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      width=0.8\textwidth,
      height=0.5\textwidth,
      xlabel={Quantil \(\tau\)},
      ylabel={Regressionskoeffizient \(\beta_1(\tau)\)},
      ymin=-0.1, ymax=0.6,
      grid=both,
      legend style={at={(0.98,0.98)}, anchor=north east},
      ]
      \addplot[color=blue, thick] coordinates {
        (0.1,0.15) (0.2,0.22) (0.3,0.28) (0.4,0.32) (0.5,0.35) (0.6,0.38) (0.7,0.42) (0.8,0.45) (0.9,0.48)
      };
      \addplot[color=red, dashed, thick] coordinates {
        (0.1,0.05) (0.2,0.08) (0.3,0.12) (0.4,0.18) (0.5,0.25) (0.6,0.30) (0.7,0.35) (0.8,0.40) (0.9,0.43)
      };
      \legend{\(W \rightarrow GWI-D\), \(G \rightarrow GWI-D\)}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Quantilregressionskoeffizienten für den Einfluss von \(W\) und \(G\) auf den GWI-D}
  \label{fig:quantilregression}
\end{figure}

\begin{flushleft}
\footnotesize{\textit{Anmerkung: Die Kurven zeigen, wie sich der Einfluss der Wirtschafts- (W) und Gerechtigkeitskomponente (G) auf den Gesamtindex über verschiedene Quantile verändert.}}
\end{flushleft}

Die Quantilregression in Abbildung \ref{fig:quantilregression} zeigt eine \textbf{strukturelle Benachteiligung der Gerechtigkeitskomponente}. Der Einfluss von \(G\) auf den Gesamtindex ist in allen Quantilen geringer als der von \(W\). Selbst bei hohen Gerechtigkeitswerten (\(\tau = 0{,}9\)) bleibt der Koeffizient von \(G\) (0,43) unter dem von \(W\) (0,48). 

Dies bedeutet: \textbf{Soziale Gerechtigkeit wird im System unterbewertet}. Selbst wenn sie erreicht würde, hätte sie weniger Gewicht für das Gesamtwohl als wirtschaftliche Faktoren.

\section{Paarweise Korrelationen}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Paarweise Korrelationskoeffizienten zwischen GWI-D Komponenten}
  \label{tab:korrelationen}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    & \textbf{W (\(W\))} & \textbf{G (\(G\))} & \textbf{Z (\(Z\))} & \textbf{S (\(S\))} \\
    \midrule
    \textbf{W (\(W\))} & 1.00 & 0.45 & 0.78 & 0.62 \\
    \textbf{G (\(G\))} & 0.45 & 1.00 & 0.52 & 0.31 \\
    \textbf{Z (\(Z\))} & 0.78 & 0.52 & 1.00 & 0.58 \\
    \textbf{S (\(S\))} & 0.62 & 0.31 & 0.58 & 1.00 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{flushleft}
\footnotesize{\textit{Anmerkung: Alle Korrelationen signifikant bei p < 0,01.}}
\end{flushleft}

Die Korrelationsanalyse in Tabelle \ref{tab:korrelationen} enthüllt die \textbf{Entkopplung von Wirtschaft und Sozialem}:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Wirtschaft und Zukunft sind eng verknüpft} (\(r = 0{,}78\)): Investitionen in die Zukunft hängen stark vom wirtschaftlichen Erfolg ab.
	\item \textbf{Wirtschaft und Gerechtigkeit sind nur schwach korreliert} (\(r = 0{,}45\)): Wirtschaftswachstum führt nicht automatisch zu mehr Gerechtigkeit.
	\item \textbf{Die geringste Korrelation besteht zwischen Gerechtigkeit und Zusammenhalt} (\(r = 0{,}31\)): Soziale Gerechtigkeit und gesellschaftlicher Zusammenhalt entwickeln sich weitgehend unabhängig voneinander.
\end{enumerate}

Dies ist der \textbf{kernkritische Befund}: Die Annahme, dass wirtschaftlicher Erfolg soziale Probleme löst, wird durch die Daten widerlegt.

\section{Zusammenfassung und Interpretation: Das Gerechtigkeitsdefizit}

Die Verteilungsanalyse bestätigt und präzisiert die zentrale These dieser Arbeit: \textbf{Deutschland leidet unter einem strukturellen Gerechtigkeitsdefizit}, das durch traditionelle Wirtschaftsindikatoren wie BIP und Inflation verschleiert wird.

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Ökonomische Dominanz}: Die Wirtschaftskomponente (\(W\)) dominiert mit dem höchsten Mittelwert (75,4) und stärkstem Einfluss auf den Gesamtindex.
	\item \textbf{Soziale Vernachlässigung}: Die Gerechtigkeitskomponente (\(G\)) hat nicht nur den niedrigsten Mittelwert (68,2), sondern zeigt auch die größte Abweichung von einer Normalverteilung – ein Zeichen struktureller Unterentwicklung.
	\item \textbf{Entkopplung der Systeme}: Die schwache Korrelation zwischen Wirtschaft und Gerechtigkeit (\(r = 0{,}45\)) beweist: Wirtschaftswachstum allein löst keine sozialen Probleme.
	\item \textbf{Minimum als Alarmzeichen}: Das absolute Minimum der G-Komponente (49,5) ist das niedrigste aller Säulen und zeigt Phasen extremer sozialer Vernachlässigung.
	\item \textbf{Strukturelle Benachteiligung}: Die Quantilregression zeigt, dass soziale Gerechtigkeit selbst bei hohen Werten weniger zum Gemeinwohl beiträgt als wirtschaftliche Faktoren.
\end{enumerate}

\textbf{Die scheinbare „Verbesserung“ der Gerechtigkeitswerte seit den 1960er Jahren ist trügerisch}: Sie resultiert primär aus dem relativen Rückgang der Wirtschaftsleistung, nicht aus substantiellen sozialen Fortschritten. Bei einer Betrachtung in absoluten Werten bleibt die Gerechtigkeitskomponente die schwächste Säule des deutschen Gemeinwohls.

Diese Analyse bestätigt die Notwendigkeit des GWI-D: Traditionelle Wirtschaftsindikatoren bilden die soziale Realität unzureichend ab. Ein Land kann
wirtschaftlich erfolgreich sein, während es sozial zerrissen bleibt. Die Daten zeigen:
\textbf{Deutschlands Kapitalismus funktioniert – seine Gesellschaft leidet}.

\endinput