\documentclass{book}
\usepackage[a4paper,left=2.5cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{bm}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{parskip}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{showlabels}
\usepackage{refcheck}

\newtheorem{theorem}{Theorem} % Definiert das 'theorem'-Environment
\newtheorem{lemma}{Lemma}     % Falls Sie auch Lemmas verwenden möchten
\showlabels{cite,label}

\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\numberwithin{equation}{section}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\cleardoublepage

\begin{document}

\title{Weber-Gravitation}
\author{Michael Czybor}
\date{\today}
\maketitle

\section*{Zusammenfassung}
Die \enquote{Weber-Gravitation} präsentiert eine alternative Gravitationstheorie, die auf der Weber-Kraft basiert und in vielen Aspekten konkurrenzfähige
oder sogar überlegene Ergebnisse im Vergleich zur Allgemeinen Relativitätstheorie \cite{einstein1915} (ART) liefert. Die zentrale These der Arbeit ist, dass die
Weber-Gravitation (WG) nicht nur die bekannten Phänomene der ART erklärt, sondern auch deren Schwächen – wie die Notwendigkeit dunkler Materie
oder die Existenz singularitätsbehafteter schwarzer Löcher – vermeidet.

Ein herausragendes Ergebnis der WG ist die präzise Berechnung der Periheldrehung des Merkurs, die mit einem Wert von 42,98 Bogensekunden pro Jahrhundert
nahezu identisch zur ART-Vorhersage ist. Entscheidend ist jedoch, dass die WG dies ohne ein gekrümmtes Raumzeit-Modell erreicht. Stattdessen modifiziert
sie das Newtonsche Gravitationsgesetz durch relativistische Korrekturen, die von der radialen Geschwindigkeit (\(\dot{r}\)) und Beschleunigung (\(\ddot{r}\)) abhängen.
Die daraus abgeleitete Bahngleichung zeigt, dass die WG die beobachtete Periheldrehung natürlicher erklärt als die ART, ohne auf ein komplexes geometrisches
Raummodell zurückgreifen zu müssen.

Ein weiterer wesentlicher Vorteil der WG ist ihre Fähigkeit, galaktische Rotationskurven ohne dunkle Materie zu beschreiben. Während die ART zusätzliche,
unsichtbare Masse postulieren muss, um die flachen Rotationsprofile von Galaxien zu erklären, liefert die WG eine korrigierte Geschwindigkeitsformel,
die den beobachteten Verlauf reproduziert:  

\[
v(r) = \sqrt{\frac{GM}{r}} \left(1 + \frac{GM}{4c^2r}\right).
\]  

Dieser Ansatz vermeidet nicht nur die hypothetische dunkle Materie, sondern bietet auch eine direkte physikalische Interpretation der Abweichungen vom Newtonschen Gesetz.

Die Arbeit diskutiert zudem die Lichtablenkung im Gravitationsfeld, wobei die WG eine frequenzabhängige Korrektur vorhersagt, die in der ART nicht existiert.
Diese könnte zukünftig experimentell überprüft werden, etwa durch hochpräzise Messungen der Ablenkung von Radiowellen gegenüber optischem Licht. Auch der
Shapiro-Effekt \cite{shapiro1964} (Laufzeitverzögerung von Signalen) wird in der WG leicht modifiziert, wobei die Abweichungen zur ART jedoch erst bei extrem hohen Genauigkeiten messbar wären.  

Ein radikaler Unterschied zur ART zeigt sich in der kosmologischen Interpretation der Rotverschiebung. Während die ART diese als Folge der Expansion des Universums deutet,
erklärt die WG sie durch kumulative gravitative Wechselwirkungen:

\[
z \approx \frac{3}{2} \frac{v_r^2}{c^2}.
\]  

Dies impliziert ein statisches Universum ohne Urknall, was eine grundlegend andere Kosmologie zur Folge hätte. Die Arbeit argumentiert, dass dieser Ansatz mehrere Probleme
der Standardkosmologie (wie die dunkle Energie) vermeiden könnte.  

Kritisch bleibt, dass die WG keine Gravitationswellen vorhersagt, da ihr ein dynamisches Raumzeit-Modell fehlt. Hierin besteht jedoch kein grundsätzliches Hindernis,
sondern es ist ein Anreiz, die Theorie um ein Quantengravitations-Konzept zu erweitern.

Fazit: Die Weber-Gravitation stellt eine vielversprechende Alternative zur ART dar, die mehrere ihrer ungelösten Probleme umgeht. Obwohl sie in einigen Bereichen
(wie der Merkurperiheldrehung) äquivalente Ergebnisse liefert, bietet sie in anderen (Galaxienrotation, Kosmologie) potenziell einfachere und elegantere Erklärungen.
Experimentelle Tests der frequenzabhängigen Effekte wären der nächste Schritt, um die Theorie weiter zu validieren. Die Arbeit plädiert dafür, die WG als
ernstzunehmenden Ansatz in der modernen Gravitationsphysik zu betrachten.

\tableofcontents

% Einbindung der einzelnen TeX-Dateien
\part{Grundlagen}
\chapter{Weber-Kraft}
\label{chapter:weber_kraft}
\input{content/07_weber_kraft_em}
\input{content/09_grundgleichungen}
\input{content/10_r_phi}
\input{content/12_w_phi}
\input{content/13_v_phi}
\chapter{Sonnensystem}
\label{chapter:sonnensystem}
\input{content/15_perihel}
\input{content/16_lichtablenkung}
\input{content/18_T}
\part{Kosmologie}
\input{content/21_DM}
\input{content/22_rotverschiebung}
\input{content/23_shapiro}
\part{Anhang}
\chapter{Diskussionen}
\label{chapter:diskussion}
\input{content/28_welle}
\input{content/30_konsequenzen_rotverschiebung}
\input{content/31_bohm}
\chapter{Ergänzende Informationen}
\label{chapter:information}
\input{content/37_beta}
\input{content/38_kausal_0}
\input{content/38_kausal_1}
\input{content/38_kausal_2}
\input{content/38_kausal_3}
\input{content/38_kausal_4}
\input{content/38_kausal_5}
\input{content/38_kausal_6}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{einstein1915} 
Einstein, A. (1915). 
\textit{Die Feldgleichungen der Gravitation}. 
Sitzungsberichte der Preußischen Akademie der Wissenschaften, 
S. 844–847.

\bibitem{shapiro1964} 
Shapiro, I. I. (1964). 
\textit{Fourth Test of General Relativity}. 
Physical Review Letters, 13(26), 789–791.

\bibitem{rubin1970} 
Rubin, V. C., \& Ford, W. K. (1970). 
\textit{Rotation of the Andromeda Nebula from a Spectroscopic Survey of Emission Regions}. 
Astrophysical Journal, 159, 379–403.

\bibitem{weber1846} 
Weber, W. (1846). 
\textit{Elektrodynamische Maassbestimmungen}. 
Leipzig: Weidmannsche Buchhandlung.

\bibitem{bohm1952} 
Bohm, D. (1952). 
\textit{A Suggested Interpretation of the Quantum Theory in Terms of "Hidden" Variables}. 
Physical Review, 85(2), 166–193.

\bibitem{tisserand1894}
Tisserand, F. (1894). 
\textit{Traité de Mécanique Céleste, Tome IV}. 
Gauthier-Villars, Paris. 
(Kapitel 28: "Lois électrodynamiques de Weber appliquées à la gravitation")

\end{thebibliography}

\end{document}
