\section{Zum Begriff des Faschismus}

\subsection{Die historische Gleichsetzung und ihr Fehler}

Der Begriff \emph{Faschismus} wird im öffentlichen Diskurs fast ausschließlich mit dem Nationalsozialismus, Hitler und dem Holocaust gleichgesetzt. Diese Gleichsetzung ist historisch falsch und stellt den ersten Schritt der Begriffsverdrehung dar.

Der italienische Faschismus unter Benito Mussolini war:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nicht von Judenhass getrieben}: Mussolini bezeichnete sich selbst als nicht judenfeindlich. Erst 1938, unter Hitlers Druck, wurden Rassengesetze erlassen.
    \item \textbf{Nationalistisch}: Der Faschismus sah den Staat als alles und das Individuum als nichts – \emph{Tutto nello Stato, niente fuori dallo Stato, nulla contro lo Stato}.
    \item \textbf{Antidemokratisch}: Er zerschlug die Demokratie, verbot Gewerkschaften und errichtete eine Diktatur.
\end{itemize}

Die entscheidende historische Einsicht ist jedoch eine andere: Der Faschismus entstand nicht aus dem Nichts, sondern aus der \textbf{Angst des Kapitals vor der Demokratie}. Die Industriellen und Großgrundbesitzer Italiens fürchteten die sozialistische Bewegung, die nach dem Ersten Weltkrieg in Italien stark war (Biennio Rosso 1919–1920). Sie finanzierten Mussolini, um die Arbeiterbewegung zu zerschlagen – und wurden später selbst von ihm gefressen.

In Deutschland wiederholte sich dieses Muster: Die Industriellen (Thyssen, Krupp, IG Farben, Deutsche Bank) finanzierten die NSDAP, um die KPD und SPD zu zerschlagen. Sie glaubten, Hitler kontrollieren zu können – und wurden von ihm gefressen.

\subsection{Die strukturelle Definition des Faschismus}

Die strukturelle Definition des Faschismus lautet daher:

\begin{quote}
\emph{Faschismus ist die Steuerung der Politik durch das Kapital. Faschismus ist immer antidemokratisch und gewalttätig.}
\end{quote}

Diese Definition löst den Begriff von der historischen Erscheinungsform (Hakenkreuz, SA, Diktator) und macht ihn für die Gegenwart anwendbar – unabhängig davon, ob die faschistische Struktur mit Gewalt oder mit medialer Steuerung, Lobbyismus und Parteispenden arbeitet.

\subsection{Der Mechanismus des Faschismus}

Der Faschismus ist das Ergebnis eines spezifischen Mechanismus:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Eine demokratische Massenbewegung} mit sozialistischen oder humanistischen Idealen bedroht die Eigentumsverhältnisse des Kapitals.
    \item \textbf{Das Kapital kauft die Bewegung auf} – durch Parteispenden, Medien, Lobbyismus oder direkte Finanzierung von Führungspersönlichkeiten.
    \item \textbf{Die Bewegung wird umgedreht}: Die sozialistischen Ideale werden durch imperialistische, nationalistische oder gewalttätige Ziele ersetzt.
    \item \textbf{Das Ergebnis ist der Faschismus}: Die Politik wird vom Kapital gesteuert, die Demokratie wird abgeschafft oder ausgehöhlt.
\end{enumerate}

\subsection{Faschismus und Judenhass – eine klare Trennung}

Der öffentliche Diskurs vermischt Faschismus und Judenhass systematisch. Diese Analyse stellt klar:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Judenhass} ist ein uraltes, eigenständiges Phänomen – er existiert seit über 2.000 Jahren, lange vor dem Faschismus.
    \item \textbf{Faschismus} ist die Steuerung der Politik durch das Kapital – er hat \emph{nichts} mit Judenhass zu tun (siehe Italien vor 1938).
    \item \textbf{Der Nationalsozialismus} ist eine spezifische Form des Faschismus, bei der Hitler seinen \emph{persönlichen Judenhass} zum Programm machte.
    \item \textbf{Die Industrie} beteiligte sich am Holocaust nicht aus Judenhass, sondern weil sie \emph{jeden Menschen verwertet} – das Kapital ist amoralisch, nicht antisemitisch.
\end{itemize}

Die Vermischung dieser Ebenen ist der eigentliche Fehler des öffentlichen Diskurses.

\subsection{Das Kapital führt – nicht der Führer}

Das Führerprinzip ist eine Täuschung:

\begin{itemize}
    \item Der \textbf{sichtbare Führer} (Mussolini, Hitler) wird als alleiniger Herrscher inszeniert.
    \item Der \textbf{unsichtbare Führer} ist das Kapital – die Industriellen, Banken, Konzerne, die die Politik steuern.
    \item Der sichtbare Führer wird \textbf{finanziert, eingesetzt und kontrolliert}. Wenn er nicht mehr funktioniert, wird er beseitigt (wie Röhm oder Strasser).
\end{itemize}

Jede Analyse, die beim Führer stehen bleibt, reproduziert die Täuschung. Die strukturelle Analyse muss beim Kapital ansetzen.

\subsection{Die universelle Wiederholung des Musters}

Das Prinzip wiederholt sich weltweit, immer wieder, an jedem Ort:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Italien (1922):} Confindustria finanziert Mussolini.
    \item \textbf{Deutschland (1933):} Thyssen, Krupp, IG Farben finanzieren Hitler.
    \item \textbf{Chile (1973):} USA stürzen Allende, errichten Pinochet.
    \item \textbf{Argentinien (1976):} Militärdiktatur zerschlägt die Arbeiterbewegung.
    \item \textbf{Iran (1953):} CIA stürzt Mossadegh.
    \item \textbf{Kuba (1959--1961):} USA versuchen, die Revolution zu stürzen.
    \item \textbf{Deutschland (Gegenwart):} CDU/CSU wird von Lobbyisten und Parteispenden gesteuert.
\end{itemize}

Überall dasselbe Muster: Eine demokratische Massenbewegung wird vom Kapital \textbf{gekauft, umgedreht oder gestürzt}.