\subsection{Die Rolle der Industrie im Faschismus}

Die historische Erfahrung Italiens und Deutschlands zeigt: Der Faschismus ist nicht aus dem Nichts entstanden – er ist das Ergebnis einer \textbf{bewussten, strategischen Einmischung der Industrie in die Politik}. Das Kapital kauft die Bewegung, um die Demokratie zu zerstören.

\subsubsection{Italien: Die Industriellen finanzieren Mussolini}

Nach dem Ersten Weltkrieg war Italien in einer tiefen Krise. Die Arbeiterbewegung war stark – 1919 wurde die Sozialistische Partei mit 32 Prozent stärkste Kraft. Es kam zu Fabrikbesetzungen, Landbesetzungen, Streiks. Die Industriellen und Großgrundbesitzer fürchteten eine sozialistische Revolution.

\begin{itemize}
    \item Die \textbf{Confindustria} (der italienische Industriellenverband) finanzierte Mussolinis \emph{Fasci di Combattimento} ab 1920 massiv.
    \item Der \textbf{March auf Rom} 1922 wurde von den Eliten nicht verhindert, sondern ermöglicht – König Vittorio Emanuele III. weigerte sich, den Ausnahmezustand auszurufen.
    \item Die \textbf{Zerschlagung der Gewerkschaften} 1925/26 war die erste Amtshandlung der faschistischen Regierung – und sie wurde von der Industrie begeistert aufgenommen.
\end{itemize}

Die Industriellen glaubten, Mussolini kontrollieren zu können. Sie nutzten ihn als Werkzeug gegen die Arbeiterbewegung – und wurden später selbst von ihm gefressen. Aber der Mechanismus war klar: \emph{Die Industrie rief den Faschismus, um die Demokratie zu zerstören – weil die Demokratie den Arbeitern eine Mehrheit hätte geben können.}

\subsubsection{Deutschland: Die Industriellen finanzieren Hitler}

Das gleiche Muster wiederholte sich in Deutschland:

\begin{itemize}
    \item Die \textbf{Industriellen} (Thyssen, Krupp, IG Farben, Deutsche Bank, Bosch) spendeten ab 1930 massiv an die NSDAP.
    \item Das \textbf{Harzburger Front}-Treffen 1931 vereinte NSDAP, DNVP und Stahlhelm – finanziert von der Industrie.
    \item Die \textbf{Ernennung Hitlers zum Reichskanzler} am 30. Januar 1933 geschah nicht, weil Hitler die Mehrheit hatte (er hatte 33,1 Prozent), sondern weil die konservativen Eliten (Papen, Hugenberg, Hindenburg) ihn als Werkzeug gegen die Arbeiterbewegung einsetzen wollten.
    \item Die \textbf{Reichstagsbrandverordnung} und das \textbf{Ermächtigungsgesetz} wurden von den bürgerlichen Parteien mitgetragen – nicht weil sie Hitler liebten, sondern weil sie die KPD und SPD zerschlagen wollten.
\end{itemize}

Die Industriellen glaubten, Hitler kontrollieren zu können. Sie nutzten ihn als Werkzeug gegen die Arbeiterbewegung – und wurden später selbst von ihm gefressen. Aber der Mechanismus war derselbe: \emph{Die Industrie rief den Faschismus, um die Demokratie zu zerstören – weil die Demokratie den Arbeitern eine Mehrheit hätte geben können.}

\subsubsection{Der Holocaust als industrielles Projekt}

Der Holocaust war nicht nur ein Verbrechen – er war ein \textbf{industrielles Projekt}. Die Vernichtung der Juden wurde möglich durch:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Technologie:} Die Eisenbahnen der Deutschen Reichsbahn, die Gaskammern, die Krematorien – alles Industrieprodukte, die ohne die Zusammenarbeit mit der Industrie nicht möglich gewesen wären.
    \item \textbf{Organisation:} Die Bürokratie des Holocaust – Deportationslisten, Transportpläne, Todesstatistiken – war eine logistische Meisterleistung der industriellen Verwaltung.
    \item \textbf{Kapital:} Die Vernichtung war teuer – sie wurde von der Industrie mitfinanziert, die im Gegenzug die Zwangsarbeiter der Konzentrationslager erhielt.
    \item \textbf{Beteiligung der Industrie:} IG Farben, Siemens, BMW, Krupp, Deutsche Bank – alle profitierten von der Zwangsarbeit und der Vernichtung der Juden.
\end{itemize}

\paragraph{Korrektur einer verbreiteten Fehlinterpretation}

Der Holocaust war ein industrielles Projekt – aber \textbf{nicht aus Judenhass}. Die Industrie beteiligte sich am Holocaust, weil sie \textbf{jeden Menschen verwertet}. Das Kapital ist amoralisch:

\begin{itemize}
    \item Die Industrie hätte auch Christen, Sinti, Polen oder jeden anderen Menschen verwertet – wenn es profitabel gewesen wäre.
    \item Der \textbf{Judenhass} war Hitlers persönliche Obsession – nicht das Motiv der Industrie.
    \item Die \textbf{Industrie} hat den Holocaust ermöglicht, weil sie \textbf{Profit} gemacht hat – nicht weil sie Juden hasste.
\end{itemize}

Der Holocaust war das \emph{logische Ergebnis} einer Verbindung von Hitlers persönlichem Judenhass und industrieller Verwertungslogik. Ohne die Industrie – ohne ihre Technologie, ihre Organisation, ihr Kapital – wäre der Holocaust nicht möglich gewesen. Aber die Industrie hat nicht aus Judenhass mitgemacht, sondern weil sie \textbf{jede Gelegenheit zur Ausbeutung nutzt}.

\subsubsection{Die strukturelle Kontinuität}

Die Parallele zwischen Italien und Deutschland ist eindeutig:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Element} & \textbf{Italien} & \textbf{Deutschland} \\
\hline
Bedrohungswahrnehmung & Biennio Rosso (1919–1920) & Novemberrevolution (1918–1919) \\
\hline
Finanzierung & Confindustria, Großgrundbesitzer & Thyssen, Krupp, IG Farben, Deutsche Bank \\
\hline
Politisches Werkzeug & Mussolini & Hitler \\
\hline
Ziel & Zerschlagung der Arbeiterbewegung & Zerschlagung der Arbeiterbewegung \\
\hline
Ergebnis & Faschistische Diktatur & Nationalsozialistische Diktatur \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Die strukturelle Parallele zwischen Italien und Deutschland}
\end{table}

Die entscheidende Einsicht ist: \emph{Der Faschismus ist die politische Form, die das Kapital annimmt, wenn die Demokratie ihm gefährlich wird.} Er ist das Ergebnis der industriellen Einmischung in die Politik – und er ist immer antidemokratisch.

\subsubsection{Die universelle Wiederholung des Musters}

Das gleiche Muster wiederholt sich weltweit:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Chile 1973:} Die USA stürzen Allende und errichten Pinochets Diktatur.
    \item \textbf{Argentinien 1976:} Die Militärdiktatur zerschlägt die Arbeiterbewegung.
    \item \textbf{Iran 1953:} Die CIA stürzt Mossadegh, weil er die Ölindustrie verstaatlichen will.
    \item \textbf{Guatemala 1954, Brasilien 1964, Uruguay 1973, Nicaragua 1980er:} Überall dasselbe Muster.
    \item \textbf{Kuba 1959--1961:} Die USA versuchen, die sozialistische Revolution zu stürzen (Schweinebucht-Invasion, Wirtschaftsblockade, Attentate auf Castro).
\end{itemize}

Überall dasselbe Muster: Eine demokratische Massenbewegung mit sozialistischen Idealen wird vom Kapital (oder seinen Agenten) \textbf{gekauft, umgedreht oder gestürzt}. Der Faschismus ist kein deutsches oder italienisches Phänomen – er ist die \textbf{strukturelle Logik des Kapitalismus}.

Diese Erkenntnis ist nicht nur historisch. Sie ist der Schlüssel zur Gegenwart.