\section{Zum Begriff des Antisemitismus}

\subsection{Der völkische Kampfbegriff und seine Instrumentalisierung}

Der völkische Kampfbegriff \emph{Antisemitismus} wird heute verwendet, um jegliche Kritik an Israel oder am Zionismus zu diffamieren. Das ist eine Begriffsverdrehung, die den realen Judenhass instrumentalisiert, um politische Gegner zu delegitimieren.

Diese Analyse unterscheidet sauber zwischen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Judenhass:} Der realen Feindschaft gegen Juden als religiöse oder ethnische Gruppe – ein uraltes Phänomen, das bekämpft werden muss.
    \item \textbf{Antisemitismus:} Dem völkischen Kampfbegriff von 1879, der instrumentalisiert wird, um Kritik an Israel zu unterdrücken.
    \item \textbf{Zionismuskritik:} Der politischen Analyse des Zionismus als nationalistische, koloniale Bewegung – keine Judenfeindschaft.
\end{itemize}

\subsection{Etymologische Klarstellung}

Der Begriff \emph{Semit} bezeichnet eine Sprachfamilie – Hebräisch, Arabisch, Aramäisch, Amharisch. Juden sind nur eine Teilmenge der Semiten. Der Begriff \emph{Antisemitismus} bedeutet wörtlich \emph{Feindschaft gegen alle Semiten} – also auch gegen Araber, Äthiopier, Assyrer.

\begin{quote}
\emph{Der Begriff Antisemitismus ist eine völkische Erfindung, keine wissenschaftliche Kategorie.}
\end{quote}

\subsection{Historische Erfindung}

Der Begriff wurde 1879 von Wilhelm Marr erfunden – nicht als wissenschaftliche Kategorie, sondern als \textbf{politische Kampfvokabel}, um Judenhass zu legitimieren.

\begin{itemize}
    \item Marr wollte den \emph{religiösen} Antijudaismus durch einen \emph{rassischen} Antisemitismus ersetzen.
    \item Der Begriff wurde später von den Zionisten umgepolt und gegen Kritiker des Zionismus eingesetzt.
    \item Heute dient er als \textbf{moralische Keule}, um jede Kritik an Israel zu delegitimieren.
\end{itemize}

\subsection{Judenhass ist real – aber er ist nicht Antisemitismus}

Die Feindschaft gegen Juden als religiöse oder ethnische Gruppe existiert – sie muss bekämpft werden. Aber sie ist nicht dasselbe wie Kritik am Staat Israel.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Judenhass} ist der einzig korrekte Begriff für dieses Phänomen.
    \item \textbf{Antisemitismus} ist der völkische Kampfbegriff, der instrumentalisiert wird.
    \item Wer \emph{Judenhass} mit \emph{Antisemitismus} gleichsetzt, übernimmt die völkische Terminologie und reproduziert die Begriffsverdrehung.
\end{itemize}

\subsection{Zionismus: Eine politische Ideologie}

Der Zionismus ist eine nationalistische, koloniale Bewegung, die einen jüdischen Staat in Palästina errichten und verteidigen will – auch auf Kosten der palästinensischen Bevölkerung.

\begin{itemize}
    \item Der Zionismus ist \textbf{keine Religion}, sondern eine \textbf{politischen Ideologie}.
    \item Der Zionismus ist \textbf{nicht dasselbe wie Judentum} – viele Juden sind antizionistisch.
    \item Der Zionismus ist eine \textbf{koloniale Bewegung}, die auf Vertreibung und Besiedlung basiert.
\end{itemize}

\subsection{Antizionismus: Politische Kritik, nicht Judenhass}

Die Kritik am Zionismus und am Staat Israel ist keine Judenfeindschaft – sie ist eine politische Position, die die Rechte aller Menschen in Palästina/Israel verteidigt.

\begin{quote}
\emph{Wer Antizionismus mit Judenhass gleichsetzt, verwechselt zwei völlig verschiedene Dinge.}
\end{quote}

Die Linke vertritt eine klare Position:

\begin{itemize}
    \item Sie verurteilt \textbf{Judenhass} – den realen, uralten Hass gegen Juden.
    \item Sie verurteilt \textbf{Zionismus} – die koloniale, nationalistische Bewegung.
    \item Sie unterstützt \textbf{Antizionismus} – die politische Kritik an Israel und die Solidarität mit den Palästinensern.
\end{itemize}

Das ist kein Widerspruch, sondern eine klare politische Position.

\subsection{Die Instrumentalisierung des Kampfbegriffs}

Die Instrumentalisierung des völkischen Kampfbegriffs \emph{Antisemitismus} dient heute dazu:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kritik an Israels Völkerrechtsverbrechen zu unterdrücken} – UN-Berichte über Verbrechen gegen Kinder im Gazastreifen werden ignoriert oder relativiert.
    \item \textbf{Die Linke als judenfeindlich zu brandmarken} – obwohl sie lediglich antizionistisch ist.
    \item \textbf{Die deutsche Staatsräson zu schützen} – die Israel bedingungslos unterstützt.
\end{itemize}

\subsection{Der perfide Mechanismus}

Die Begriffsverdrehung ist perfide:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Der reale Judenhass} – der bekämpft werden muss – wird instrumentalisiert.
    \item \textbf{Der völkische Kampfbegriff Antisemitismus} wird als moralische Keule gegen politische Gegner eingesetzt.
    \item \textbf{Der gesamte Diskurs wird vergiftet} – weil jede Kritik an Israel mit dem Makel des Judenhasses belegt wird.
\end{enumerate}

\subsection{Die Korrektur einer verbreiteten Fehlinterpretation}

Der öffentliche Diskurs unterliegt häufig dem Missverständnis, der Begriff \emph{Antisemitismus} sei der korrekte Begriff für Judenhass. Das ist falsch:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Antisemitismus} ist ein völkischer Kampfbegriff von 1879 – keine wissenschaftliche Kategorie.
    \item \textbf{Judenhass} ist der präzise Begriff für das Phänomen der Feindschaft gegen Juden.
    \item Wer \emph{Antisemitismus} verwendet, übernimmt die Terminologie derer, die den Begriff erfunden haben, um Judenhass zu legitimieren.
\end{itemize}

Die Linke muss sich gegen diese Instrumentalisierung wehren:

\begin{quote}
\emph{Die Linke verurteilt Judenhass – aber sie verurteilt auch den Zionismus. Das ist kein Widerspruch, sondern eine klare politische Position.}
\end{quote}

\subsection{Die Verbindung von Judenhass und Kapital – ein Stereotyp}

Der öffentliche Diskurs vermischt häufig zwei Ebenen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Das Stereotyp "Jude = Kapital"} – ein uralter Vorwurf, der Juden mit Geld, Zins und Finanzmacht verbindet.
    \item \textbf{Die Kapitalismuskritik} – die das Kapital als Struktur analysiert, unabhängig von religiösen oder ethnischen Zuschreibungen.
\end{itemize}

Die entscheidende Erkenntnis:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Die Kapitalismuskritik} ist eine politische Analyse der Ausbeutungsverhältnisse.
    \item \textbf{Das Stereotyp "Jude = Kapital"} ist ein antisemitischer Vorwurf, der die Kapitalismuskritik diffamieren soll.
    \item \textbf{Die Linke muss beides unterscheiden:} Kapitalismuskritik ist legitim – das Stereotyp ist Judenhass.
\end{itemize}

\subsection{Zusammenfassung}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Antisemitismus} ist ein völkischer Kampfbegriff von 1879 – keine wissenschaftliche Kategorie.
    \item \textbf{Judenhass} ist der korrekte Begriff für die reale Feindschaft gegen Juden.
    \item \textbf{Zionismus} ist eine politische Ideologie, keine Religion.
    \item \textbf{Antizionismus} ist politische Kritik, kein Judenhass.
    \item \textbf{Die Instrumentalisierung} des Kampfbegriffs dient dazu, Kritik an Israel zu unterdrücken und die Linke zu diffamieren.
    \item \textbf{Die Linke} verurteilt Judenhass – aber sie verurteilt auch den Zionismus.
\end{enumerate}

Die Begriffsverdrehung ist perfide: Sie nimmt den realen Judenhass, den es zu bekämpfen gilt, und nutzt ihn als moralische Keule gegen politische Gegner – und vergiftet damit den gesamten Diskurs.