\section{Die Gegenwart: CDU/CSU, Trump, Netanjahu und der Faschismus}

\subsection{Die strukturelle Achse}

Die gegenwärtige politische Lage ist von einer strukturellen Übereinstimmung der Interessen geprägt:

\begin{center}
\Large\textbf{CDU/CSU – Trump – Netanjahu}
\end{center}

Diese Achse ist nicht zufällig, sondern \textbf{systematisch}. Sie ist das Ergebnis derselben strukturellen Logik, die bereits in Italien und Deutschland zum Faschismus führte: \emph{die Steuerung der Politik durch das Kapital.}

\subsection{Die drei Säulen der Achse}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Die CDU/CSU} verteidigt Israel bedingungslos, stellt sich hinter Netanjahu und Trump und diffamiert jede Kritik an Israel mit dem völkischen Kampfbegriff \emph{Antisemitismus} – indem sie Antizionismus fälschlicherweise mit Judenhass gleichsetzt.
    \item \textbf{Die Trump-Administration} liefert Waffen an Israel und betreibt eine imperialistische Politik im Nahen Osten – gesteuert von der Rüstungsindustrie und geopolitischen Machtinteressen.
    \item \textbf{Die Regierung Netanjahu} führt einen Krieg gegen die Palästinenser, der von der UN als völkerrechtswidrig verurteilt wird – mit massiven Verbrechen gegen die Zivilbevölkerung, darunter Kinder.
\end{itemize}

\subsection{Die strukturelle Analyse}

Diese Politik ist:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kolonial:} Sie unterwirft ein Volk und entzieht ihm seine Rechte.
    \item \textbf{Genozidal:} Die UN hat Israel Verbrechen gegen Kinder vorgeworfen – eine Anklage, die nicht leichtfertig ausgesprochen wird.
    \item \textbf{Völkerrechtswidrig:} Die Besatzung, die Siedlungen, der Krieg – alles Verstöße gegen die Genfer Konventionen.
    \item \textbf{Faschistisch:} Sie wird vom Kapital gesteuert (Rüstungsindustrie, Waffenlieferungen, geopolitische Machtinteressen) und ist antidemokratisch.
\end{itemize}

\subsection{Die CDU/CSU als faschistische Partei}

Die CDU/CSU ist nach der strukturellen Definition eine faschistische Partei – nicht weil sie Hakenkreuze trägt, sondern weil sie:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Politik im Interesse des Kapitals steuert} – durch Lobbyismus, Parteispenden und mediale Steuerung.
    \item \textbf{Die Demokratie aushöhlt} – indem sie soziale Forderungen delegitimiert und Kritik mit moralischen Keulen diffamiert.
    \item \textbf{Die imperiale Achse Trump-Netanjahu unterstützt} – die Krieg, Kolonialismus und Völkermord betreibt.
    \item \textbf{Den völkischen Kampfbegriff Antisemitismus instrumentalisiert} – um Antizionismus mit Judenhass gleichzusetzen und jede Kritik an Israel zu unterdrücken.
\end{enumerate}

\subsection{Die Korrektur einer verbreiteten Fehlinterpretation}

Der öffentliche Diskurs unterliegt häufig dem Missverständnis, die CDU/CSU sei keine faschistische Partei, weil sie nicht wie die NSDAP auftritt. Diese Annahme ist falsch:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Faschismus} ist nicht an Hakenkreuze oder braune Uniformen gebunden.
    \item \textbf{Faschismus} ist die \emph{Steuerung der Politik durch das Kapital} – unabhängig von der äußeren Erscheinungsform.
    \item \textbf{Die CDU/CSU} wird von Lobbyisten, Parteispenden und Medien gesteuert – sie ist strukturell faschistisch.
\end{itemize}

Die entscheidende Erkenntnis:

\begin{quote}
\emph{Das Kapital führt – nicht der Kanzler. Die CDU/CSU ist die gegenwärtige Erscheinungsform des Faschismus im Anzug.}
\end{quote}

\subsection{Der Mechanismus der Verdrehung in der Gegenwart}

Die CDU/CSU nutzt denselben Mechanismus der Begriffsverdrehung, der bereits in der Einleitung beschrieben wurde:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Der völkische Kampfbegriff Antisemitismus} wird instrumentalisiert, um Kritik an Israel zu unterdrücken.
    \item \textbf{Der Begriff Faschismus} wird auf die NSDAP reduziert – wodurch die strukturelle Funktion (Kapitalsteuerung) unsichtbar bleibt.
    \item \textbf{Der Begriff Sozialismus} wird mit Stalinismus gleichgesetzt – wodurch jede sozialistische Politik diskreditiert wird.
\end{enumerate}

Diese Verdrehung dient einem klaren Zweck: \emph{Die CDU/CSU soll nicht als das benannt werden, was sie ist – eine faschistische Partei.}

\subsection{Die Rolle des Kapitals}

Die Achse CDU/CSU – Trump – Netanjahu wird vom Kapital gesteuert:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Die Rüstungsindustrie} profitiert von den Waffenlieferungen an Israel.
    \item \textbf{Die Energieindustrie} profitiert von der geopolitischen Instabilität.
    \item \textbf{Die Finanzindustrie} profitiert von der deregulierten Kapitalbewegung.
    \item \textbf{Die Medien} werden von Milliardären kontrolliert, die diese Politik unterstützen.
\end{itemize}

Das Kapital führt – nicht die sichtbaren Führer. Trump, Netanjahu und die CDU/CSU sind die \textbf{Fassade}, hinter der das Kapital seine Interessen durchsetzt.

\subsection{Die universelle Wiederholung des Musters}

Das Muster wiederholt sich in der Gegenwart:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Italien (1922):} Confindustria finanziert Mussolini.
    \item \textbf{Deutschland (1933):} Thyssen, Krupp, IG Farben finanzieren Hitler.
    \item \textbf{Chile (1973):} USA stürzen Allende, errichten Pinochet.
    \item \textbf{Argentinien (1976):} Militärdiktatur zerschlägt die Arbeiterbewegung.
    \item \textbf{Iran (1953):} CIA stürzt Mossadegh.
    \item \textbf{Kuba (1959--1961):} USA versuchen, die Revolution zu stürzen.
    \item \textbf{Deutschland (Gegenwart):} CDU/CSU wird von Lobbyisten und Parteispenden gesteuert.
\end{itemize}

Überall dasselbe Muster: \emph{Eine demokratische Massenbewegung wird vom Kapital gekauft, umgedreht oder gestürzt.}

\subsection{Zusammenfassung}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Die Achse CDU/CSU – Trump – Netanjahu} ist strukturell faschistisch.
    \item \textbf{Die CDU/CSU} ist die gegenwärtige Erscheinungsform des Faschismus im Anzug.
    \item \textbf{Das Kapital} führt – nicht die sichtbaren Führer.
    \item \textbf{Die Begriffsverdrehung} dient dazu, diese Analyse zu verhindern.
    \item \textbf{Das Muster wiederholt sich weltweit} – und es wiederholt sich in der Gegenwart.
\end{enumerate}

Die entscheidende Erkenntnis:

\begin{quote}
\emph{Der Faschismus sitzt nicht nur am rechten Rand. Er sitzt in der Mitte – und er trägt Anzug, nicht Uniform. Aber er ist nicht weniger gefährlich.}
\end{quote}