\chapter{Weber-Gravitation}
\section{Herleitung der Weber-Gravitation}
Die Idee einer gravitativen Analogie zur Weber-Elektrodynamik geht auf den französischen Astronomen François-Félix Tisserand (1889) zurück. Inspiriert von der strukturellen
Ähnlichkeit zwischen dem Newton’schen Gravitationsgesetz und dem Coulomb’schen Gesetz,
\[
\vec{F}_{\text{Newton}} = -G \frac{m_1 m_2}{r^2} \hat{r}, \vec{F}_{\text{Coulomb}} = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{q_1 q_2}{r^2} \hat{r}
\]
versuchte Tisserand, die Weber-Kraft (ursprünglich für elektrodynamische Wechselwirkungen formuliert) auf die Gravitation zu übertragen. Die Weber-Gravitation ergibt sich damit als:
\[
\vec{F}_{\text{WG-Tisserand}} = -G \frac{m_1 m_2}{r^2} \left[ 1 - \frac{\dot{r}^2}{c^2} + \frac{2 r \ddot{r}}{c^2} \right] \hat{r}.
\]

Diese Gleichung fügt zu Newton’s Gesetz geschwindigkeits- und beschleunigungsabhängige Korrekturen hinzu, analog zur Weber-Elektrodynamik.
\subsection{Test am Merkur-Perihel – und warum die Theorie scheiterte}
Tisserands Motivation war die Erklärung der anomalen Periheldrehung des Merkur, die bereits im 19. Jahrhundert bekannt war (ca. 43 Bogensekunden pro Jahrhundert).
Die Weber-Gravitation sagte zwar eine Perihelverschiebung voraus, jedoch:
\begin{enumerate}
    \item Quantitatives Versagen: Die berechnete Abweichung stimmte nicht mit den Beobachtungen überein.
    \item \gls{art} als überlegene Lösung: Erst Einsteins \gls{art} lieferte die exakte Korrektur von 43" pro Jahrhundert – ein 100 Jahre andauernder Triumph der
    Raumzeit-Krümmung gegenüber reinen Fernwirkungsmodellen.
\end{enumerate}

Die Weber-Gravitation (WG) bietet eine alternative Beschreibung gravitativer Phänomene durch eine Erweiterung des Newtonschen Gravitationsgesetzes um
geschwindigkeits- und beschleunigungsabhängige Terme. Die zentrale Gleichung der WG lautet:

\begin{equation}
\vec{F}_{\text{WG}} = -\frac{GMm}{r^2} \left(1 - \frac{\dot{r}^2}{c^2} + \beta \frac{r\ddot{r}}{c^2}\right) \hat{r},
\end{equation}

wobei $\dot{r}$ die radiale Relativgeschwindigkeit und $\ddot{r}$ die radiale Beschleunigung darstellen. Diese Modifikation führt zu Bahngleichungen, die in
erster und zweiter Ordnung entwickelt werden können, um präzise Vorhersagen für Planetenbahnen und andere gravitative Effekte zu liefern. Der $\beta$-Parameter ist
eine zentrale Größe in der Weber-Gravitation, die das Verhältnis zwischen beschleunigungs- und geschwindigkeitsabhängigen Termen in der modifizierten
Gravitationskraft bestimmt; $\beta$ ein dimensionsloser Faktor, dessen Wert je nach physikalischem Kontext variiert und entscheidende Auswirkungen auf die Vorhersagen
der Theorie hat.

Zur Vereinfachung der Gleichungen wird der spezifische Drehimpuls $h$ definiert:
\begin{equation}
h = \sqrt{GMa(1 - e^2)}.
\end{equation}

\subsection{Physikalische Bedeutung des beta-Parameters}
Der Parameter $\beta$ quantifiziert den Einfluss der radialen Beschleunigung $\ddot{r}$ relativ zur Geschwindigkeitskorrektur $\dot{r}^2$.
\begin{itemize}
    \item Für $\beta=0$ verschwindet der Beschleunigungsterm, und die Kraft reduziert sich auf eine rein geschwindigkeitsabhängige Modifikation der Newtonschen Gravitation.
    \item Für $\beta>0$ dominiert der Beschleunigungsterm bei dynamischen Prozessen wie der Lichtablenkung oder der Periheldrehung.
    \item Der Wert $\beta=0.5$ reproduziert die Periheldrehung des Merkur exakt, während $\beta=1$ für masselose Teilchen (Photonen) benötigt wird, um frequenzabhängige Effekte zu erklären.
\end{itemize}

\subsection{Anwendungen des beta-Parameters}
\textbf{1. Lichtablenkung im Gravitationsfeld}

Für Photonen ($m=0$) wird $\beta=1$ gesetzt, was zu einer frequenzabhängigen Korrektur der Ablenkung führt. Die Bahngleichung für Licht lautet:
\[
\frac{d^2u}{d\phi^2} + u = \frac{GM}{c^2} \left(3u^2 + \frac{E^2}{c^2 h^2} u^3\right).
\]
Wobei $u=1/r$ und $E=h_\text{P}\nu$ die Photonenenergie ist. Die Lösung für kleine Ablenkungen $\Delta\phi$ zeigt einen zusätzlichen Term proportional zur Wellenlänge $\lambda$:
\begin{equation}
\Delta \phi = \frac{4GM}{c^2 b} \left(1 + \frac{3\pi}{16} \frac{\lambda^2}{\lambda_0^2}\right).
\end{equation}

Hier ist $\lambda_0=hc/E$ eine charakteristische Längenskala. Dieser Effekt könnte mit hochpräzisen Interferometern (z. B. LISA) überprüft werden.

\textbf{2. Shapiro-Laufzeitverzögerung}
Die Laufzeit $\Delta t$ eines Signals im Gravitationsfeld wird durch $\beta$ modifiziert. Die integrierte Verzögerung entlang der Bahn beträgt:
\begin{equation}
\Delta t = \frac{2GM}{c^3} \ln\left(\frac{4r_e r_p}{b^2}\right) + \frac{3\pi G^2 M^2}{4c^5 b^2} \left(\frac{v_0^2}{c^2}\right).
\end{equation}

Der zweite Term (proportional zu $\beta=1$) führt zu einer wellenlängenabhängigen Korrektur:
\[
\Delta t_\text{WG} \propto \lambda^{-2},
\]
die bei Pulsar-Timing-Experimenten (z. B. mit dem Square Kilometre Array) messbar sein sollte. Im Vergleich zur \gls{art} ($\beta=0$) ist die Abweichung zwar klein ($\approx 10^{-6}$),
aber prinzipiell nachweisbar.

\[
\begin{array}{|l|c|l|}
\hline
\text{Anwendung} & \beta & \text{Konsequenz} \\
\hline
\text{Elektrodynamik} & 2 & \text{Magnetische Wechselwirkungen} \\
\text{Gravitation (Massen)} & 0.5 & \text{Periheldrehung des Merkur} \\
\text{Photonen} & 1 & \text{Frequenzabhängige Effekte} \\
\hline
\end{array}
\]

Der $\beta$-Parameter fungiert somit als \enquote{Schlüssel} zur Anpassung der Weber-Gravitation an unterschiedliche physikalische Szenarien – von klassischen Planetenbahnen
bis zu quantenphysikalischen Phänomenen. Seine Rolle unterstreicht die Flexibilität der Theorie, aber auch die Notwendigkeit präziser experimenteller Tests, um die korrekten
Werte zu validieren.

\subsection{Bahngleichung 1. Ordnung}
Die Bahngleichung in erster Ordnung $r(\phi)$ ergibt sich aus der Lösung der Bewegungsgleichung unter Vernachlässigung von Termen höherer Ordnung in $c^{-2}$. Sie lautet:
\begin{equation}
r(\phi) = \frac{a(1 - e^2)}{1 + e \cos(\kappa \phi)},    
\end{equation}
\begin{equation}
\kappa = \sqrt{1 - \frac{6GM}{c^2 a(1 - e^2)}}.
\end{equation}

Wobei $\kappa$ eine Korrektur gegenüber der Newtonschen Mechanik darstellt. Hierbei sind $a$ die große Halbachse und $e$ die Exzentrizität der Bahn.
Diese Gleichung beschreibt die Bahn eines Planeten unter Berücksichtigung relativistischer Effekte, die zu einer Periheldrehung führen.
Die Periheldrehung pro Umlauf beträgt:
\begin{equation}
\Delta \phi = 2\pi \left(\frac{1}{\kappa} - 1\right),
\end{equation}

was für den Merkur den beobachteten Wert von 42,98'' pro Jahrhundert liefert.

\textbf{Winkel- und Bahngeschwindigkeit:}
\begin{equation}
\omega(\phi) = \frac{h}{a^2(1 - e^2)^2} \left[1 + e \cos(\kappa \phi)\right]^2    
\end{equation}

\begin{equation}    
v(\phi) = \frac{h \left(1 + e \cos(\kappa \phi)\right)}{a(1 - e^2)}
\end{equation}

\subsection{Bahngleichung 2. Ordnung}
In zweiter Ordnung werden zusätzliche Korrekturen berücksichtigt, die aus der Entwicklung von $\kappa$ und der Einführung eines quadratischen Terms in $\phi$ resultieren.
Die Bahngleichung nimmt dann die Form an:
\begin{equation}
\label{eq:weber_r_2_ordnung}
r(\phi) = \frac{a(1 - e^2)}{1 + e \cos(\kappa \phi + \alpha \phi^2)},
\end{equation}

\begin{equation}
\alpha = \frac{3G^2 M^2 e}{8c^4 h^4},
\end{equation}

\begin{equation}
\kappa = \sqrt{1 - \frac{6GM}{c^2 a(1 - e^2)} + \frac{27G^2 M^2}{2c^4 a^2 (1 - e^2)^2}}.
\end{equation}

In der Gl. (\refeq{eq:weber_r_2_ordnung}) taucht der Term $\alpha \phi^2$ auf. Dieser Term würde keine geschlossenen Planetenbahnen (\enquote{Rosettenbahnen}) zur Folge haben.
Das erscheint fragwürdig. Die Gleichungen für die 1. Ordnung haben hingegen \gls{art}-Genauigkeit. Die \gls{wg} höherer Ordnung zeigt unwahrscheinliche Bahnen an, dies deutet
auf eine Unvollständigkeit hin. Auf der anderen Seite liefert sie in der 1. Ordnung sehr gute Ergebnisse, die erst bei höherer Ordnung zu minimalen Abweichungen führen.

Die \gls{wg} ist somit in der Lage, hochpräzise Aussagen zur Gravitation machen zu können, wobei nicht eindeutig geklärt ist, inwiefern die Abweichung zur \gls{art} eine
Verbesserung oder Verschlechterung darstellt; in jedem Fall ist sie weitaus einfacher und verständlicher als die \gls{art}.

Ebenso ist die \gls{wg} in der Lage, die gravitatitive Lichtablenkung (Frequenzabhängigkeit) und die Laufzeitverzögerung zu erklären. Die Vorhersage einer frequenzabhängigen
Lichtablenkung ist testbar und unterscheidet sich eindeutig zur \gls{art}.
