\chapter{Begründung der Sternentstehung in der WDBT}
\label{app:sternentstehung}

\section{Grundgleichungen der Plasmadynamik}
Die Dynamik eines Plasmas in der Weber-De-Broglie-Bohm-Theorie wird durch folgendes gekoppeltes System beschrieben:

\begin{equation}
\frac{\partial S}{\partial t} + \frac{(\nabla S - q\vec{A})^2}{2m} + V + Q + \Phi_{\text{Weber}} = 0
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot \left(\rho \frac{\nabla S - q\vec{A}}{m}\right) = 0
\end{equation}

wobei:
\begin{itemize}
\item $S(\vec{r},t)$ die Wirkungsfunktion
\item $\rho(\vec{r},t)$ die Teilchendichte
\item $Q = -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\nabla^2 \sqrt{\rho}}{\sqrt{\rho}}$ das Quantenpotential
\item $\Phi_{\text{Weber}}$ das Weber-Potential
\end{itemize}

\section{Weber-Kraft und Gravitation}
Die kombinierte Weber-Kraft für Gravitation und Elektrodynamik:

\begin{equation}
    \label{eq:weber_em_und_g}
    \vec{F}_{12} = \left[ \frac{G m_1 m_2}{r^2} \left( 1 - \frac{\alpha_g v^2}{c^2} + \frac{\beta_g r \ddot{r}}{c^2} \right) - \frac{q_1 q_2}{4\pi\epsilon_0 r^2} \left( 1 - \frac{\alpha_{em} v^2}{c^2} + \frac{\beta_{em} r \ddot{r}}{c^2} \right) \right] \hat{r}
\end{equation}

\section{Stabilitätsanalyse einer kollabierenden Wolke}
Für eine homogene sphärische Wolke mit Radius $R(t)$:

\begin{equation}
    \ddot{R} = -\frac{G M}{R^2} + \frac{9 \hbar^2}{4 m_e^2 R^3} - \frac{3}{16\pi} \frac{e^2 N}{\epsilon_0 m_e R^2}
    \quad \text{mit} \quad M = N m_p
\end{equation}

\subsection{Jeans-Kriterium}
Kollapsbedingung:

\begin{equation}
    M > \frac{9 \hbar^2}{4 G m_e^2 R} + \frac{3}{16\pi} \frac{e^2 N}{\epsilon_0 G m_e}
    \quad \text{mit} \quad M = N m_p
\end{equation}

Hierbei ist $N$ die Gesamtzahl der Elektron-Protonen-Paare im System, $m_e$ die Elektronenmasse und $m_p$ die Protonenmasse. Die Gesamtmasse der Wolke ist $M = N m_p$, unter Vernachlässigung
der geringeren Elektronenmasse. Der dominante Abstoßungsterm resultiert primär aus der Coulomb-Barriere der Elektronen, verstärkt durch ihren Quantendruck.

\subsection{Numerische Lösung}
Die Analyse der Kollapsdynamik erfordert die numerische Integration der Bewegungsgleichung (Gl. A.5). Mit dem Substitutionsansatz $R(t) = R_0 f(t)$ ergibt sich das folgende
Anfangswertproblem zweiter Ordnung:

\begin{equation}
\label{eq:corrected_dimensionless}
\frac{d^{2}f}{dt^{2}} = -\frac{G M}{R_{0}^{3} f^{2}} + \frac{9 \hbar^{2}}{4 m_e^{2} R_{0}^{4} f^{3}} - \frac{3}{16\pi} \frac{e^{2} N}{\epsilon_{0} m_e R_{0}^{3} f^{2}}
\end{equation}

\noindent mit den Anfangsbedingungen $f(0) = 1$ und $\frac{df}{dt}(0) = 0$.

Die charakteristische Zeitskala des Problems wird durch die freie Fallzeit unter Vernachlässigung der anderen Terme definiert:
\[
\tau_{\text{ff}} = \sqrt{\frac{R_0^3}{G M}}
\]

Die Gleichung~\ref{eq:corrected_dimensionless} wird numerisch integriert, um die Zeitentwicklung $f(t)$ und die Kollapszeit $t_{\text{coll}}$ zu bestimmen, die als der Zeitpunkt definiert ist,
an dem $f(t) \rightarrow 0$ strebt.

Die numerische Integration der Bewegungsgleichung (Gl. A.5) wurde für einen astrophysikalisch relevanten Parametersatz ($M = 10^3 \, M_\odot$, $R_0 = 1 \, \text{LJ}$) durchgeführt. Unter Vernachlässigung
des kleinen Quantenterms ($\alpha \approx 2.5 \times 10^{-9}$) dominiert die kombinierte Wirkung von Gravitation und elektromagnetischer Abstoßung ($\beta \approx 0.1$).

Die berechnete Kollapszeit beträgt $t_{\text{coll}} \approx 1.3 \times 10^5$ Jahre. Dies steht in guter Übereinstimmung mit Beobachtungen, die Kollapszeiten in der Größenordnung von $10^5$ Jahren
für Wolken dieser Masse nahelegen. Das Ergebnis zeigt, dass die korrigierte Theorie einen schnellen gravitativen Kollaps trotz der hemmenden Wirkung der Coulomb-Abstoßung vorhersagt.

\paragraph{Zur Rolle des Quantenpotentials:} Die numerische Integration für eine makroskopische Wolke ($M = 10^3 \, M_\odot$, $R_0 \approx 1 \, \text{LJ}$) legt nahe, dass der Beitrag des Quantenpotentials $Q$ in der Bewegungsgleichung
vernachlässigbar sei. Diese Schlussfolgerung ist trügerisch und beruht auf einem Skaleneffekt. Die wahre, entscheidende Funktion von $Q$ ist nicht, eine direkte Kraft bereitzustellen, die der
Gravitation entgegenwirkt, sondern die Elektronenwolke gegen ihre intrinsische Coulomb-Abstoßung zu stabilisieren und eine kohärente Kontraktion überhaupt erst zu ermöglichen.

Ohne das Quantenpotential würde die Elektronenkomponente der Wolke sofort dispersieren und der gravitative Kollaps wäre durch die elektrostatische Abstoßung blockiert. $Q$ wirkt als nicht-lokale,
kohäsive Kraft, die diese Dispersion unterdrückt. Während sein Beitrag in der early-phase der Kontraktion (großes $R$) quantitativ klein erscheint, wird es auf kleinen Skalen ($R \to 0$) dominant,
da es mit $\propto 1/R^3$ skaliert – und somit schneller anwächst als die Gravitation ($\propto 1/R^2$) und die Coulomb-Abstoßung ($\propto 1/R^2$). 

Somit ist $Q$ nicht der \textit{Antrieb} des Kollapses, sondern sein fundamentaler \textit{Enabler}. Es ist die physikalische Instanz, die die fraktale Strukturbildung (Gl. 2.6, A.9) erzwingt und
erklärt, warum sich Sterne trotz der überwältigenden elektromagnetischen Barriere bilden können. Die numerische Lösung bestätigt lediglich, dass die initiale Kontraktion auf großen Skalen durch
die Gravitation dominiert wird; der eigentliche Beweis der Theorie liegt in der erfolgreichen Stabilisierung auf der Mikroebene, die in der vorliegenden makroskopischen Rechnung nicht sichtbar wird.

\section{Fraktale Strukturbildung}
Die Dichtefluktuationen folgen:

\begin{equation}
P(k) = P_0 k^{-0.29} \quad \text{(entsprechend } D \approx 2.71\text{)}
\end{equation}

Diese Skalierung erklärt sowohl die großskalige Wolkenstruktur als auch die Subfragmentierung in protostellaren Kernen.

\chapter{Fusionsplasmen in der WDBT}
\section{Grundgleichungen der WDBT für Plasmen}

Die Dynamik eines Fusionsplasmas wird in der \gls{wdbt} durch die gekoppelten Gleichungen für die Wirkungsfunktion $S(\vec{r},t)$ und die Teilchendichte $\rho(\vec{r},t)$ beschrieben:

\begin{align}
\frac{\partial S}{\partial t} + \frac{(\nabla S - q\vec{A})^2}{2m} + V + Q + \Phi_{\text{Weber}} &= 0 \label{eq:C1} \\
\frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot \left(\rho \frac{\nabla S - q\vec{A}}{m}\right) &= 0 \label{eq:C2}
\end{align}

mit dem Quantenpotential:
\begin{equation}
Q = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\nabla^2 \sqrt{\rho}}{\sqrt{\rho}} \label{eq:Q}
\end{equation}

und dem Weber-Potential für Teilchenwechselwirkungen:
\begin{equation}
\Phi_{\text{Weber}} = \int d^3r' \rho(\vec{r}') V_{\text{Weber}}(|\vec{r}-\vec{r}'|) g(|\vec{r}-\vec{r}'|)
\end{equation}

\subsection{Modifizierte Plasmadynamik}

Die Weber-Kraftdichte im Plasma ergibt sich aus der Integration über Paarkorrelationen:

\begin{equation}
\vec{f}_{\text{Weber}} = n_e n_i \int d^3r \frac{q_1 q_2}{4\pi\epsilon_0 r^2} \left[ \left(1-\frac{v^2}{c^2}\right)\hat{r} + \frac{2(\vec{v}\cdot\hat{r})}{c^2}\vec{v} \right] g(\vec{r})
\end{equation}

Dies führt zu einer modifizierten magnetischen Dynamik:

\begin{equation}
\label{eq:modified_ampere}
\nabla \times \vec{B} = \mu_0 \vec{j} + \frac{\mu_0 e^2 n_e \lambda_c^2}{\epsilon_0} \frac{\partial \vec{j}}{\partial t}
\end{equation}

\subsection{Stabilitätsanalyse für Fusionsplasmen}

Die Dispersionrelation für Plasmawellen unter Berücksichtigung des Quantenpotentials:

\begin{equation}
\label{eq:dispersion}
\omega^2 = \omega_p^2 \left(1 + \frac{\hbar^2 k^2}{4m_e^2 \omega_p^2}\right)
\end{equation}

Die Stabilitätsbedingung für ein zylindrisches Plasma mit Radius $R$:

\begin{equation}
\label{eq:stability}
\frac{d}{dr}\left(r\frac{dQ}{dr}\right) - \frac{m^2}{r}Q + \left(\frac{\omega^2}{v_A^2} - k^2\right)rQ = 0
\end{equation}

mit $v_A = B/\sqrt{\mu_0 \rho_m}$ der Alfvén-Geschwindigkeit.

\subsection{Fraktale Skalierung der Stromdichte}

Die \gls{wdbt} sagt für Birkeland-Ströme eine charakteristische Skalierung voraus:

\begin{equation}
j(r) = j_0 \left(\frac{r}{r_0}\right)^{D-3} \approx j_0 \left(\frac{r}{r_0}\right)^{-0.29}
\end{equation}

mit der fraktalen Dimension $D = \frac{\ln 20}{\ln(2+\phi)} \approx 2.71$.

\subsection{Energiebilanz im feldlosen Plasma}

Die Energieerhaltung unter Berücksichtigung des Quantenpotentials:

\begin{equation}
\label{eq:energy}
\frac{d}{dt}\left(\frac{3}{2}n_e k_B T_e + \frac{\hbar^2}{8m_e} \frac{(\nabla n_e)^2}{n_e}\right) = P_{\text{ext}} - P_{\text{rad}}
\end{equation}

\chapter{Antriebstechnik}
\section{Elektrisch geladene Druckkammer als gerichteter Plasmaantrieb}
\label{sec:plasma-antrieb}

\subsection{Prinzip und Theorie}
Das vorgeschlagene Antriebssystem nutzt eine \textbf{negativ geladene Druckkammer}, um nach Laserionisation eines kryogenen Treibstoffs (z.B. flüssiger Wasserstoff, LH\textsubscript{2}) Elektronen und Protonen getrennt zu beschleunigen. Der Stromkreis wird durch die Raumschiffhülle geschlossen.

\subsubsection*{Hauptgleichungen}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ladungstrennung} nach Ionisation:
        \begin{equation}
            n_e = n_p = \frac{\rho_{\text{LH}_2} N_A}{M_{\text{H}_2}} \approx 4.23 \times 10^{28}\,\text{m}^{-3} \quad \text{(bei vollständiger Ionisation)}
            \label{eq:dichte}
        \end{equation}
    
    \item \textbf{Abzugsfeldstärke} für Elektronen:
        \begin{equation}
            E = \frac{V_{\text{Kammer}}}{d} \quad \text{(typisch } V_{\text{Kammer}} = -1\,\text{MV}, d = 0.1\,\text{m} \Rightarrow E = 10\,\text{MV/m})
            \label{eq:feld}
        \end{equation}
    
    \item \textbf{Protonenbeschleunigung} (nicht-relativistisch):
        \begin{equation}
            F_p = n_p \cdot e \cdot v_p \times B \quad \text{(Lorentzkraft)}
            \label{eq:lorentz_2}
        \end{equation}
\end{itemize}

\subsection{Kritische Analyse}
\subsubsection*{Vorteile}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Präzise Steuerung}: Separierte Kontrolle von Elektronen (elektrostatisch) und Protonen (magnetisch).
    \item \textbf{Energierückgewinnung}: Elektronenstrom könnte genutzt werden (z.B. für Kühlung).
    \item \textbf{Keine mechanische Abnutzung}: Keine beweglichen Teile in der Düse.
\end{itemize}

\subsubsection*{Herausforderungen}
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{ll}
        \toprule
        \textbf{Problem} & \textbf{Lösungsansatz} \\
        \midrule
        Gigavolt-Potentiale & Pulsbetrieb mit $f > 1\,\text{kHz}$ \\
        Hüllenstrom >1\,MA & Supraleitende Beschichtung (YBCO) \\
        Protonenstrahl-Streuung & Quantenpotential $Q$ der \gls{wdbt} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Technische Herausforderungen und Lösungsvorschläge.}
    \label{tab:probleme}
\end{table}

\subsection{Machbarkeit und Ausblick}
Das System erfordert Fortschritte in:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hochspannungstechnik}: Vakuum-isolierte Kammerdesigns (Diamant-Wolfram).
    \item \textbf{Supraleitung}: Stabile Supraleiter für Magnetfelder >20\,T.
    \item \textbf{Lasertechnik}: Femtosekundenpulse mit $E > 100\,\text{J}$ bei MHz-Frequenzen.
\end{enumerate}

\begin{equation}
    \text{Fazit: } \boxed{\text{Theoretisch machbar, aber experimentelle Validierung im Labormaßstab nötig.}}
\end{equation}

\section{Kombinierter Antrieb und Strahlungsschutz durch Hüllenstrom}
\label{sec:hullenstrom}

\subsection{Prinzip des Dual-Use-Systems}
Die Raumschiffhülle dient sowohl als \textbf{Stromrückleitung} für den Plasmaantrieb (vgl. Abschnitt~\ref{sec:plasma-antrieb}) als auch als \textbf{aktive Strahlungsabschirmung} durch das induzierte Magnetfeld. 

\subsection{Physikalische Grundlagen}
\subsubsection*{Magnetfeldberechnung (Ampèresches Gesetz)}
Das vom Hüllenstrom $I_H$ erzeugte toroidale Magnetfeld im Innenraum:
\begin{equation}
    B_\phi(r) = \frac{\mu_0 I_H}{2\pi r} \quad \text{(Zylinderkoordinaten)}
    \label{eq:bfeld}
\end{equation}

\subsubsection*{Strahlungsablenkung (Lorentzkraft)}
Geladene kosmische Teilchen (Protonen, $\alpha$-Teilchen) werden abgelenkt:
\begin{equation}
    F_L = q v \times B \quad \Rightarrow \quad r_L = \frac{m v_\perp}{|q| B} \quad \text{(Gyrationsradius)}
    \label{eq:lorentz}
\end{equation}

\subsection{Technische Spezifikation}
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{lc}
        \toprule
        \textbf{Parameter} & \textbf{Wert} \\
        \midrule
        Hüllenstrom $I_H$ & 1\,MA \\
        Hüllenradius $R$ & 5\,m \\
        Magnetfeld $B(R)$ & 0.08\,T (800\,G) \\
        Abschirmwirkung (für 1\,GeV-Protonen) & $r_L \approx 125\,\text{m}$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Beispielrechnung für ein bemanntes Raumschiff.}
    \label{tab:specs}
\end{table}

\subsection{Kritische Bewertung}
\subsubsection*{Vorteile}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Energieeffizienz}: Nutzung des Antriebsstroms für passiven Schutz.
    \item \textbf{Richtungsabhängigkeit}: Maximale Abschirmung entlang der Torusachse.
\end{itemize}

\subsubsection*{Herausforderungen}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Supraleiter-Ressourcen}: Für 1\,MA sind \textbf{supraleitende Kabel} nötig (YBCO oder MgB\textsubscript{2}).
    \item \textbf{Neutrale Teilchen}: Unabgelenkte Neutronen erfordern zusätzliche Polymerschichten.
    \item \textbf{Störfelder}: Magnetfeld interferiert mit Bordelektronik ($\mu$-metal-Abschirmung nötig).
\end{itemize}

\subsection{Integrierte Lösung}
Kombination mit dem Plasmaantrieb aus Abschnitt~\ref{sec:plasma-antrieb}:
\begin{enumerate}
    \item Elektronenstrom fließt über supraleitende Hülle zurück.
    \item Induziertes $B$-Feld bildet \textbf{miniaturisiertes Magnetosphärenmodell}.
    \item Zusätzliche Abschirmung durch \textbf{Plasmarückstoß} (sekundäre Wechselwirkungen).
\end{enumerate}

\begin{equation}
    \text{Gesamtschutzwirkung} \approx \exp\left(-\frac{d}{r_L}\right) \quad \text{(Exponentielle Dämpfung)}
\end{equation}

\chapter{Emergenz der Maxwell-Theorie aus der WDBT}
\label{sec:emergence-maxwell}

Die Konsistenz der Weber-De-Broglie-Bohm-Theorie (\gls{wdbt}) erfordert, dass sie die erfolgreiche Maxwell'sche Elektrodynamik als Grenzfall enthält. Dieser Abschnitt zeigt exakt, wie
die Maxwell-Gleichungen sowie die Ladungserhaltung aus den fundamentalen Prinzipien der \gls{wdbt} emergieren.

\section{Der Reduktionspfad: Vom Nicht-Lokalen zum Lokalen}

Die Emergenz wird durch zwei konsequente Näherungen definiert, welche die nicht-lokale und quantenmechanische Tiefe der \gls{wdbt} schrittweise reduzieren:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Lokalitäts-Näherung:} Die Paarkorrelationsfunktion $g(|\vec{r} - \vec{r}'|)$ wird durch eine Delta-Funktion approximiert: $g(|\vec{r} - \vec{r}'|) \rightarrow \delta^{(3)}(\vec{r} - \vec{r}')$. Dies schaltet die nicht-lokalen Wechselwirkungsterme ab und reduziert die Kraftdichte auf eine lokale Beschreibung.
    \item \textbf{Klassischer Limes:} Das Quantenpotential $Q = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\nabla^2 \sqrt{\rho}}{\sqrt{\rho}}$ wird vernachlässigt ($Q \rightarrow 0$). Dies entspricht dem Übergang zur klassischen Physik.
\end{enumerate}

Unter diesen Näherungen müssen sich die Strukturen der Maxwell-Theorie zwangsläufig aus den Gleichungen der \gls{wdbt} ergeben.

\subsection{Emergenz der Kontinuitätsgleichung}

Die Kontinuitätsgleichung, Ausdruck der Ladungserhaltung, ist fundamental in der Struktur der \gls{wdbt} verankert. Ausgangspunkt ist die Erhaltung der Wahrscheinlichkeitsdichte (Gl. B.2):

\begin{equation}
    \frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot \left( \rho \frac{\nabla S - q\vec{A}}{m} \right) = 0
\end{equation}

Definiert man die hydrodynamische Geschwindigkeit $\vec{v} = \frac{\nabla S - q\vec{A}}{m}$, so erkennt man unmittelbar die Standardform einer Kontinuitätsgleichung:

\begin{equation}
    \frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot (\rho \vec{v}) = 0
\end{equation}

Multiplikation mit der Ladung $q$ liefert direkt die elektrische Kontinuitätsgleichung, wobei $\rho_{\text{ladung}} = q\rho$ die Ladungsdichte und $\vec{j} = \rho_{\text{ladung}} \vec{v}$ die Stromdichte ist:

\begin{equation}
    \frac{\partial \rho_{\text{ladung}}}{\partial t} + \nabla \cdot \vec{j} = 0
\end{equation}

Diese Herleitung ist exakt und benötigt keine Näherungen. Die \textbf{Erhaltung der Ladung} ist somit ein fundamentaleres Prinzip in der \gls{wdbt} als in der Maxwell-Theorie, da sie direkt aus der
Struktur der quantenmechanischen Wahrscheinlichkeitserhaltung folgt.

\subsection{Emergenz der Feldgleichungen}

In der \gls{wdbt} sind elektromagnetische Felder ($\vec{E}$, $\vec{B}$) keine fundamentalen Entitäten, sondern \textit{effektive Hilfsgrößen}, die aus der gemittelten Weber-Wechselwirkung abgeleitet
werden.

\subsubsection{Skalarpotential und Gauß'sches Gesetz}

Der Coulomb-Anteil der Weber-Kraftdichte (Gl. 2.7) führt im Lokalitätslimes ($g(\vec{r}) \rightarrow \delta^{(3)}(\vec{r})$)
 auf die Poisson-Gleichung:

\begin{equation}
    \nabla^2 \phi = -\frac{\rho}{\epsilon_0}
\end{equation}

Diese Gleichung \textit{definiert} das elektrostatische Potential $\phi$. Wendet man den Nabla-Operator auf beide Seiten an, erhält man unmittelbar das Gauß'sche Gesetz für das elektrische Feld $\vec{E} = -\nabla \phi$:

\begin{equation}
    \nabla \cdot \vec{E} = \frac{\rho}{\epsilon_0}
\end{equation}

\subsubsection{Vektorpotential und magnetische Gesetze}

Die geschwindigkeitsabhängigen Terme der Weber-Kraftdichte führen im selben Limes auf Ausdrücke, die proportional zu $\vec{v} \times (\nabla \times \vec{A})$ sind. Dies identifiziert die magnetische Flussdichte $\vec{B}$ mit der Rotation eines Vektorpotentials:

\begin{equation}
    \vec{B} = \nabla \times \vec{A}
\end{equation}

Diese Definition impliziert sofort die Quellenfreiheit des magnetischen Feldes, die zweite homogene Maxwell-Gleichung:

\begin{equation}
    \nabla \cdot \vec{B} = 0
\end{equation}

\subsubsection{Faraday'sches Induktionsgesetz}

Das Induktionsgesetz ist eine direkte mathematische Konsequenz der Definition der Felder aus den Potentialen. Aus $\vec{E} = -\nabla \phi - \frac{\partial \vec{A}}{\partial t}$ folgt durch Bildung der Rotation:

\begin{equation}
    \nabla \times \vec{E} = \nabla \times (-\nabla \phi - \frac{\partial \vec{A}}{\partial t}) = - \underbrace{\nabla \times (\nabla \phi)}_{=0} - \frac{\partial}{\partial t} (\underbrace{\nabla \times \vec{A}}_{=\vec{B}})
\end{equation}

Woraus sich das Faraday'sche Gesetz ergibt:

\begin{equation}
    \nabla \times \vec{E} = -\frac{\partial \vec{B}}{\partial t}
\end{equation}

\subsubsection{Ampère'sches Durchflutungsgesetz und seine Erweiterung}

Die volle Kraft der \gls{wdbt} zeigt sich in der Herleitung des Durchflutungsgesetzes. Aus der Analyse der Kraftdichte emergiert nicht das klassische Ampère-Maxwell-Gesetz, sondern eine erweiterte,
nicht-lokale Version (Gl. 2.8):

\begin{equation}
    \nabla \times \vec{B} = \mu_0 \vec{j} + \frac{\mu_0 e^2 n_e \lambda_c^2}{\epsilon_0} \frac{\partial \vec{j}}{\partial t}
\end{equation}

Im \textit{Maxwell-Limes} ($\lambda_c \rightarrow 0$, d.h. Vernachlässigung der Nicht-Lokalität) verschwindet der Zusatzterm und wir erhalten das ursprüngliche Ampère'sche Gesetz für stationäre Ströme:

\begin{equation}
    \lim_{\lambda_c \to 0} \left( \nabla \times \vec{B} \right) = \mu_0 \vec{j}
\end{equation}

Um die vollständige Maxwell-Theorie zu erhalten, muss der Verschiebungsstrom $\mu_0 \epsilon_0 \frac{\partial \vec{E}}{\partial t}$ hinzugefügt werden. Dieser Schritt ist in der \gls{wdbt}
jedoch \textit{ad hoc}. Die Gleichung (10) stellt stattdessen die \textbf{fundamentalere Form} dar, da sie den nicht-lokalen Ursprung der Feldoffsets direkt beschreibt. Der Maxwell'sche Term
emergiert seinerseits erst aus einer weiteren Vereinfachung, nämlich der Annahme einer linearen Beziehung zwischen Strom und Feld in einfachen Medien.

\subsection{Zusammenfassung: Die Maxwell-Theorie als effektive Beschreibung}

Die Ableitung zeigt, dass die gesamte Maxwell'sche Elektrodynamik konsistent aus der \gls{wdbt} emergiert, sobald nicht-lokale und quantenmechanische Effekte vernachlässigt werden. Die \gls{wdbt}
erklärt damit nicht nur die Existenz der Maxwell-Gleichungen, sondern auch ihre Grenzen:

\begin{itemize}
    \item Die \textbf{Kontinuitätsgleichung} ist ein fundamentaleres Prinzip.
    \item Die \textbf{homogenen Gleichungen} ($\nabla \cdot \vec{B} = 0$, $\nabla \times \vec{E} = -\partial_t \vec{B}$) sind direkte Konsequenzen der Potentialdefinition.
    \item Die \textbf{inhomogenen Gleichungen} ($\nabla \cdot \vec{E} = \rho/\epsilon_0$, $\nabla \times \vec{B} = \ldots$) emergieren aus der gemittelten Weber-Kraftdichte.
    \item Das Ampère'sche Gesetz wird durch einen \textbf{nicht-lokalen Korrekturterm} erweitert, der unter Laborbedingungen ($\lambda_c \rightarrow 0$) verschwindet, in dichten Plasmen oder auf kleinen Skalen jedoch dominant wird.
\end{itemize}

Die Maxwell-Theorie ist somit die \textit{effektive Feldtheorie} der \gls{wdbt} für den Grenzfall langsamer, lokaler Phänomene. Die \gls{wdbt} selbst bietet den fundamentaleren, einheitlichen Rahmen,
der Mikro- und Makrophysik verbindet.
