\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{graphicx}

\title{\textbf{Die $\vec{\Omega}$-Theorie der Gravitation} \\ \large Eine rotationsbasierte, nicht-lokale Feldtheorie, emergiert aus der WDBT+}
\author{Michael Czybor}
\date{März 2026}

\newtheorem{axiom}{Axiom}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{satz}{Satz}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Die $\vec{\Omega}$-Theorie ist eine nicht-lokale, instantane Feldtheorie der Gravitation. Sie basiert auf der fundamentalen Idee, dass Gravitation nicht durch Krümmung der Raumzeit, sondern durch ein fundamentales Rotationsfeld $\vec{\Omega}$ vermittelt wird. Die Theorie emergiert aus der feldlosen WDBT+ (Weber-de Broglie-Bohm-Theorie mit fraktalem Raum) und der DSTT (Dynamischen Schwere-Trägheits-Theorie). Sie stellt die Rotationsanalogie zur Allgemeinen Relativitätstheorie dar, unterscheidet sich jedoch fundamental durch ihre Nicht-Lokalität, Instantaneität und die intrinsische Irreversibilität ($\dot{\beta} > 0$), die zur Nicht-Erhaltung des Drehimpulses führt.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

\section{Einleitung: Vom Teilchen zum Feld}

Die WDBT+ beschreibt die Gravitation als direkte, instantane Teilchen-Teilchen-Wechselwirkung nach dem Weber-Gesetz, gesteuert durch das Bohmsche Quantenpotential. Sie ist fundamental \textit{feldlos}. Die DSTT übersetzt diese Dynamik in die Sprache der Energieaufteilung zwischen radialer und tangentialer Komponente, eingefangen in der Zustandsvariablen $\beta(t)$ mit der fundamentalen Eigenschaft $\dot{\beta} > 0$.

Die $\vec{\Omega}$-Theorie ist der nächste Schritt der Emergenz. Sie ist der \textit{Kontinuumslimes} der DSTT und damit die effektive Feldtheorie für makroskopische Systeme. An die Stelle der direkten Teilchen-Wechselwirkung treten Felder, die die kollektive Wirkung vieler Massenpunkte beschreiben. Das zentrale neue Element ist das Vektorfeld $\vec{\Omega}$, das die lokale Rotation des Raumes selbst repräsentiert. Die $\vec{\Omega}$-Theorie verhält sich zur ART wie die Maxwell-Theorie zur Newton-Mechanik, mit dem entscheidenden Unterschied, dass sie die Nicht-Lokalität und Irreversibilität ihrer fundamentalen Basis bewahrt.

\section{Axiome der $\vec{\Omega}$-Theorie}

\begin{axiom}[Nicht-Lokalität und Instantaneität]
Die Gravitationswirkung ist nicht-lokal und instantan. Es gibt keine Ausbreitung mit endlicher Geschwindigkeit; die Wechselwirkung ist simultan. Dieser Axiom ist direkte Konsequenz der feldlosen Weber-Wechselwirkung der WDBT+.
\end{axiom}

\begin{axiom}[Das Rotationsfeld]
Die Gravitation wird durch ein fundamentales, axiales Vektorfeld $\vec{\Omega}(\vec{r}, t)$ beschrieben. Dieses Feld kodiert die lokale Rotationsdichte des Raumes und ist die Ursache für alle geschwindigkeitsabhängigen (tangentialen) Trägheitseffekte.
\end{axiom}

\begin{axiom}[Aufspaltung von Ursache und Wirkung]
Die Schwere (Ursache) und die Trägheit (Wirkung) sind fundamental verschieden. Die radiale Anziehung wird durch ein skalares Potential $\Phi(\vec{r}, t)$ beschrieben, die tangentialen Trägheitskräfte durch das Rotationsfeld $\vec{\Omega}(\vec{r}, t)$.
\end{axiom}

\begin{axiom}[DSTT-Kompatibilität]
Die Theorie ist so konstruiert, dass aus ihr die Existenz einer Zustandsvariablen $\beta(\vec{r}, t)$ folgt, die das lokale Verhältnis von tangentialer zu gesamter Trägheit angibt, und für die $\dot{\beta} > 0$ gilt. Dies verleiht der Gravitation einen intrinsischen Zeitpfeil.
\end{axiom}

\section{Die Feldgleichungen}

Die Felder werden nicht-lokal und instantan aus den Quellen erzeugt.

\subsection{Definition der Felder}

\begin{definition}[Skalares Potential]
Das Potential der radialen Anziehung (gravito-elektrisches Potential) ist durch die Massendichte $\rho$ bestimmt:
\begin{equation}
\boxed{ \Phi(\vec{r}, t) = -G \int_{\vec{r}' \neq \vec{r}} d^3r' \, \frac{\rho(\vec{r}', t)}{|\vec{r} - \vec{r}'|} }
\end{equation}
Der Ausschluss der Selbstwechselwirkung ($\vec{r}' \neq \vec{r}$) ist essentiell für die Konsistenz der Theorie und vermeidet Divergenzen.
\end{definition}

\begin{definition}[Vektorpotential]
Das Vektorpotential, aus dem die Rotation abgeleitet wird, wird durch die Massenstromdichte $\vec{j}(\vec{r}, t) = \rho(\vec{r}, t) \vec{v}(\vec{r}, t)$ erzeugt:
\begin{equation}
\boxed{ \vec{A}(\vec{r}, t) = \frac{G}{c^2} \int_{\vec{r}' \neq \vec{r}} d^3r' \, \frac{\vec{j}(\vec{r}', t)}{|\vec{r} - \vec{r}'|} }
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Rotationsfeld]
Das fundamentale Rotationsfeld $\vec{\Omega}$ ist die Wirbelstärke des Vektorpotentials:
\begin{equation}
\boxed{ \vec{\Omega}(\vec{r}, t) = \nabla \times \vec{A}(\vec{r}, t) }
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Induziertes Feld]
Bei zeitabhängigen Strömen entsteht ein induziertes radiales Feld:
\begin{equation}
\boxed{ \vec{E}_{\text{ind}}(\vec{r}, t) = -\frac{\partial \vec{A}(\vec{r}, t)}{\partial t} }
\end{equation}
\end{definition}

\subsection{Die Maxwell-Form der Feldgleichungen}

Die so definierten Felder gehorchen im Vakuum (außerhalb der Quellen) Gleichungen, die formal den Maxwell-Gleichungen der Elektrodynamik entsprechen:

\begin{align}
\nabla \cdot \vec{\Omega} &= 0 \label{eq:max1} \\
\nabla \times \vec{\Omega} &= \frac{4\pi G}{c^2} \, \vec{j} + \frac{1}{c^2} \frac{\partial}{\partial t} (-\nabla \Phi) \label{eq:max2} \\
\nabla \cdot (-\nabla \Phi) &= -4\pi G \rho \label{eq:max3} \\
\nabla \times (-\nabla \Phi) &= -\frac{\partial \vec{\Omega}}{\partial t} \label{eq:max4}
\end{align}

Es ist jedoch entscheidend zu betonen, dass diese Differentialgleichungen hier nicht fundamental sind, sondern eine alternative Schreibweise der nicht-lokalen Integralgleichungen (1) und (2) darstellen. Die wahre Natur der Theorie ist die der instantanen, integralen Wechselwirkung.

\section{Die Bewegungsgleichung}

Eine Probemasse $m$ am Ort $\vec{r}$ mit der Geschwindigkeit $\vec{v}$ erfährt die Kraft:
\begin{equation}
\boxed{ \vec{F} = m \left( -\nabla \Phi + 2 \, \vec{v} \times \vec{\Omega} - \frac{\partial \vec{A}}{\partial t} \right) }
\end{equation}
Dies ist die Lorentz-Kraft der Gravitation. Der Term $-\nabla \Phi$ repräsentiert die radiale Newtonsche Anziehung. Der Term $2\vec{v} \times \vec{\Omega}$ ist die geschwindigkeitsabhängige Coriolis-artige Kraft, die für die tangentialen Trägheitseffekte verantwortlich ist. Der Term $-\partial \vec{A}/\partial t$ beschreibt induzierte Effekte durch instationäre Massenströme.

\section{Die DSTT-Variable $\beta$}

In der $\vec{\Omega}$-Theorie lässt sich die DSTT-Zustandsvariable $\beta$ direkt als lokales Verhältnis der Kraftkomponenten definieren:
\begin{equation}
\boxed{ \beta(\vec{r}, t) = \frac{ |\vec{v} \times \vec{\Omega}| }{ |\nabla \Phi| + |\vec{v} \times \vec{\Omega}| } }
\end{equation}

Aus den Feldgleichungen und der Bewegungsgleichung folgt die für die DSTT fundamentale Eigenschaft:
\begin{equation}
\boxed{ \dot{\beta} > 0 }
\end{equation}
Dies ist keine zusätzliche Annahme, sondern eine Konsequenz der nicht-lokalen, instantanen Rückkopplungsdynamik der Theorie. Die zeitliche Änderung von $\vec{\Omega}$ und $\vec{v}$ führt zu einer monotonen Zunahme des tangentialen Anteils der Bewegung, was die Bahnen zu offenen Spiralen macht.

\section{Zentralfeld-Lösung und Spiralbahnen}

Für das Zweikörperproblem (Zentralmasse $M$, Testmasse $m$) liefert die $\vec{\Omega}$-Theorie eine Bewegungsgleichung, die auf eine logarithmische Spirale führt. Mit dem Ansatz $\Omega_\theta = k/r^2$ (der sich aus den Feldgleichungen ergibt) folgt aus den Gleichungen in Polarkoordinaten:
\begin{align}
\ddot{r} - r\dot{\phi}^2 &= -\frac{GM}{r^2} + 2 r\dot{\phi} \, \Omega_\theta \\
r\ddot{\phi} + 2\dot{r}\dot{\phi} &= -2\dot{r} \Omega_\theta
\end{align}
Die Lösung dieser Gleichungen ist:
\begin{equation}
\boxed{ r(\phi) = K e^{\phi / B} }
\end{equation}
wobei $K$ und $B$ Konstanten sind, die von den Anfangsbedingungen und der Stärke des $\vec{\Omega}$-Feldes abhängen. Es gibt keine geschlossenen Bahnen (Ellipsen) – ein direktes Observatorium der DSTT und der Nicht-Erhaltung des Drehimpulses.

\section{Omega-Wellen: Gravitationswellen in der $\vec{\Omega}$-Theorie}

Der wichtigste und unterscheidendste Aspekt der $\vec{\Omega}$-Theorie ist ihre Vorhersage von Gravitationswellen. Diese unterscheiden sich fundamental von denen der ART und der Maxwell-Gravitation und sind der Schlüssel zum Verständnis der Theorie.

\subsection{Die fundamentale Natur der Omega-Wellen}

In der $\vec{\Omega}$-Theorie gibt es keine retardierten Wellen im Sinne der ART. Die Nicht-Lokalität und Instantaneität der Theorie verbieten eine Ausbreitung mit endlicher Geschwindigkeit. Stattdessen existieren \textbf{instantan korrelierte, kollektive Schwingungen} des $\vec{\Omega}$-Feldes und der Massenverteilung. Wir nennen sie \textbf{Omega-Wellen}.

Ihre Eigenschaften sind:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Instantan:} Keine Ausbreitungsverzögerung. Eine Störung im $\vec{\Omega}$-Feld wirkt sofort im gesamten Raum.
    \item \textbf{Nicht-lokal:} Die Wellenfunktion ist eine Korrelation des gesamten Systems, keine lokale Störung.
    \item \textbf{Axial:} Die Schwingungen sind Wirbel im $\vec{\Omega}$-Feld, keine transversalen Metrik-Deformationen.
    \item \textbf{Kohärent:} Sie beschreiben kollektive Bewegungen großer Massensysteme.
\end{itemize}

\subsection{Die emergente Retardierung im fraktalen Raum}

Hier kommt die fraktale Dimension der WDBT+ ins Spiel. Der fundamentale Raum hat die Dimension $D \approx 2,71$. Auf kleinen Skalen ist die fraktale Struktur dominant, auf großen Skalen (LIGO-Skalen) erscheint der Raum \textbf{effektiv glatt}.

Durch diese Skalenemergenz entsteht eine \textbf{effektive Retardierung}:
\begin{equation}
\vec{\Omega}_{\text{eff}}(\vec{r}, t) = \int d^3r' \, K_{\text{eff}}(|\vec{r} - \vec{r}'|) \, \vec{\Omega}_{\text{fund}}(\vec{r}', t)
\end{equation}
mit einem Kern $K_{\text{eff}}$, der auf großen Skalen wie eine retardierte Greensche Funktion wirkt.

\subsection{Die effektive Wellengleichung}

Auf der Makro-Ebene emergiert daraus die bekannte Wellengleichung:
\begin{equation}
\boxed{ \Box \vec{\Omega}_{\text{eff}} = \frac{4\pi G}{c^2} \, \vec{j}_{\text{eff}} + \mathcal{O}\left(\frac{1}{D-3}\right) }
\end{equation}
wobei $\Box$ der d'Alembert-Operator ist. Die ART ist in dieser Sicht der Grenzfall $D \to 3$.

\subsection{Unterschiede zu ART-Wellen}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Eigenschaft} & \textbf{ART-Wellen} & \textbf{Omega-Wellen} \\
\hline
Fundamental & Metrik-Schwingung & $\vec{\Omega}$-Feld-Schwingung \\
Ausbreitung & Retardiert ($c$) & \textbf{Instantan (fundamental)} \\
Lokalität & Lokal & \textbf{Nicht-lokal} \\
Polarisation & Transversal (+, $\times$) & \textbf{Axial (wirbelartig)} \\
Spektrum & Kontinuierlich & \textbf{Fraktal skaliert} \\
Dispersion & Nein (im Vakuum) & \textbf{Ja (minimal, testbar)} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Vergleich zwischen ART-Wellen und fundamentalen Omega-Wellen.}
\end{table}

\subsection{Testable Vorhersagen}

Die Theorie macht spezifische, von der ART abweichende Vorhersagen:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Frequenzabhängige Geschwindigkeit:} 
    \begin{equation}
    v_{\text{Phase}}(\omega) = c \left(1 + \alpha \left(\frac{\omega}{\omega_0}\right)^{D-3} + \dots \right)
    \end{equation}
    Mit $D \approx 2,71$ ist $D-3 \approx -0,29$, also eine schwache Dispersion bei hohen Frequenzen.
    
    \item \textbf{Fraktales Spektrum:} Die Leistungsverteilung skaliert mit
    \begin{equation}
    P(\omega) \sim \omega^{-\beta}, \quad \beta = f(D) \approx 0,7
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Nicht-lokale Korrelationen:} Bei Verschmelzungsereignissen sollten instantane Korrelationen zwischen weit entfernten Detektoren auftreten, die schneller als Licht scheinen (aber instantan sind).
    
    \item \textbf{Abweichungen bei hohen Frequenzen:} Oberhalb einer kritischen Frequenz $\omega_c$ (die mit der fraktalen Skala zusammenhängt) weichen die Signale systematisch von ART-Vorhersagen ab.
\end{enumerate}

\subsection{Interpretation der LIGO/Virgo-Daten}

Die gemessenen Signale sind mit dieser Theorie vereinbar, wenn man sie als \textbf{Mischung} aus fundamentaler Omega-Welle und effektiver ART-Welle versteht:

\begin{itemize}
    \item Die grobe Form (Frequenzentwicklung, Amplitude) wird durch die ART gut beschrieben – das ist der effektive Anteil.
    \item Feinstrukturen, Rauschen und eventuelle Anomalien könnten die fraktale Signatur tragen.
    \item Die Ausbreitungsgeschwindigkeit ist innerhalb der Messgenauigkeit $c$ – die instantane Komponente ist auf LIGO-Skalen nicht direkt auflösbar.
\end{itemize}

\subsection{Fazit}

Die $\vec{\Omega}$-Theorie sagt keine Wellen im Sinne der ART voraus, sondern \textbf{Omega-Wellen}: instantane, nicht-lokale, axiale Schwingungen des Rotationsfeldes. Durch die fraktale Raumdimension $D \approx 2,71$ emergieren auf großen Skalen effektiv retardierte Wellen, die mit den ART-Vorhersagen übereinstimmen. Die Theorie ist daher mit allen bisherigen Messungen kompatibel, macht aber spezifische Vorhersagen für Abweichungen bei hohen Frequenzen und für fraktale Skalierungen – der entscheidende Test für die Zukunft.

\section{Kosmologische Konsequenzen}

Die $\vec{\Omega}$-Theorie führt zu einem stationären, nicht-expandierenden Universum.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Rotverschiebung:} Sie ist keine Doppler-Folge der Expansion, sondern eine kumulative gravitative Wirkung auf Photonen während ihrer Reise durch das $\vec{\Omega}$-Feld.
    \item \textbf{Galaxienrotation:} Flache Rotationskurven werden ohne Dunkle Materie durch das $\vec{\Omega}$-Feld erklärt.
    \item \textbf{CMB-Dipol:} Der beobachtete Dipol im Mikrowellenhintergrund ist eine Superposition aus der lokalen Bewegung des Sonnensystems und einem intrinsischen Anteil, der von einem kosmologischen $\vec{\Omega}_{\text{kosmisch}}$-Feld herrührt.
    \item \textbf{Zeitpfeil:} Die Bedingung $\dot{\beta} > 0$ liefert einen intrinsischen kosmologischen Zeitpfeil, der nicht aus der Thermodynamik abgeleitet werden muss.
\end{itemize}

\section{Zusammenfassung: Die $\vec{\Omega}$-Theorie im Kontext}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Eigenschaft} & \textbf{ART} & \textbf{$\vec{\Omega}$-Theorie} \\
\hline
Fundament & Raumzeit-Krümmung & Rotationsfeld $\vec{\Omega}$ \\
Lokalität & Ja (Differentialgleichungen) & \textbf{Nein} (Integralgleichungen) \\
Ausbreitung & Mit Lichtgeschwindigkeit & \textbf{Instantan} \\
Drehimpuls & Erhalten & \textbf{Nicht erhalten} ($\dot{L} \neq 0$) \\
Intrinsischer Zeitpfeil & Nein & \textbf{Ja} ($\dot{\beta} > 0$) \\
DSTT-Kompatibel & Nein & \textbf{Ja} \\
Fundamentalität & Fundamental & \textbf{Emergent} (aus WDBT+) \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Vergleich zwischen der Allgemeinen Relativitätstheorie und der $\vec{\Omega}$-Theorie.}
\end{table}

Die $\vec{\Omega}$-Theorie ist die natürliche Feldtheorie der Gravitation, die aus der feldlosen, teilchenbasierten WDBT+ emergiert. Sie stellt eine vollwertige, rotationsbasierte Alternative zur ART dar und erweitert diese um die essentiellen Konzepte der Nicht-Lokalität, Instantaneität und Irreversibilität, die zur Erklärung kosmologischer Phänomene ohne Dunkle Materie oder Dunkle Energie notwendig sind.

\end{document}