\chapter{Ausgewählte Herleitungen aus der ursprünglichen WDBT}

\section{Einleitung}

Dieser Anhang enthält die vollständigen Herleitungen zentraler Gleichungen der WDBT+, die in der vorliegenden Zusammenfassung aus Platzgründen nur als Ergebnisse zitiert werden. Sie sind für das Verständnis der Theorie nicht zwingend erforderlich, aber für den Leser gedacht, der den formalen Weg von den Grundgleichungen zu den beobachtbaren Vorhersagen nachvollziehen möchte.

Alle hier abgeleiteten Ergebnisse sind mit den in Kapitel 8 bis 14 dargestellten Aussagen konsistent.

\section{Rotverschiebung im stationären Universum}

\subsection{Grundgleichung}

Die kumulative gravitative Rotverschiebung im nicht-expandierenden Universum wird beschrieben durch:

\[
z(d) = \frac{1}{c^2} \int_0^d \frac{GM(r)}{r^2} \, dr \tag{D.1}
\]

Hierbei ist \( d \) die Entfernung der Lichtquelle, \( M(r) \) die innerhalb des Radius \( r \) eingeschlossene Masse.

\subsection{Fraktale Dichteverteilung}

Aus der fraktalen Raumdimension \( D \approx 2,704 \) folgt die Dichteverteilung:

\[
\rho(r) = \rho_0 \left( \frac{r}{r_0} \right)^{D-3} \tag{D.2}
\]

Dabei sind \( \rho_0 \) und \( r_0 \) Normierungsgrößen.

\subsection{Eingeschlossene Masse}

Die innerhalb des Radius \( r \) enthaltene Masse ist:

\[
M(r) = \int_0^r \rho(r') \cdot 4\pi r'^2 \, dr' = 4\pi\rho_0 r_0^{3-D} \frac{r^D}{D} \tag{D.3}
\]

\subsection{Integration}

Einsetzen von (D.3) in (D.1):

\[
z(d) = \frac{4\pi G\rho_0 r_0^{3-D}}{c^2 D} \int_0^d r^{D-3} \, dr = \frac{4\pi G\rho_0 r_0^{3-D}}{D(D-1)c^2} \, d^{\,D-1} \tag{D.4}
\]

\subsection{Effektive Hubble-Konstante}

Das lineare Hubble-Gesetz \( z = H_{\text{eff}} d / c \) ist nur eine Näherung. Die effektive Hubble-Konstante wird skalenabhängig:

\[
H_{\text{eff}}(d) = c \cdot \frac{z(d)}{d} = \frac{4\pi G\rho_0 r_0^{3-D}}{D(D-1)c} \, d^{\,D-2} \tag{D.5}
\]

Wegen \( D-2 \approx -0,296 \) folgt \( H_{\text{eff}}(d) \propto d^{-0,296} \). Dies erklärt die beobachtete Hubble-Spannung (siehe separate Arbeit des Autors).

\section{Galaxienrotationskurven ohne dunkle Materie}

\subsection{Bewegungsgleichung}

Die radiale Kraftbilanz für einen Stern der Masse \( m \) im Gravitationsfeld einer Galaxie lautet in der Weber-Gravitation mit Quantenpotential:

\[
m\frac{v^2}{r} = \frac{GM(r)m}{r^2}\left(1 + \frac{v^2}{2c^2}\right) - \frac{\partial Q}{\partial r} \tag{D.6}
\]

Hierbei ist \( M(r) \) die eingeschlossene Masse und \( Q \) das de Broglie-Bohm-Quantenpotential.

\subsection{Quantenpotential für exponentielle Dichte}

Für eine exponentielle Dichteverteilung \( \rho(r) = \rho_0 e^{-r/r_0} \) setzen wir \( \sqrt{\rho} \propto e^{-r/(2r_0)} \). Das Quantenpotential ergibt sich zu:

\[
Q = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\nabla^2 \sqrt{\rho}}{\sqrt{\rho}} \approx -\frac{\hbar^2}{2m} \left( \frac{1}{4r_0^2} - \frac{1}{r r_0} \right) \tag{D.7}
\]

Für \( r \gg r_0 \) dominiert der erste Term, und die Kraft wird:

\[
F_Q = -\frac{\partial Q}{\partial r} \approx -\frac{\hbar^2}{2m r_0^3} \tag{D.8}
\]

\subsection{Rotationskurve}

Einsetzen von (D.8) in (D.6) und Auflösen nach \( v^2 \) ergibt:

\[
v^2(r) = \frac{GM(r)}{r} \left(1 + \frac{GM(r)}{2c^2 r}\right) + \frac{\hbar^2 r}{2m^2 r_0^3} \tag{D.9}
\]

\subsection{Asymptotisches Verhalten}

\begin{itemize}
    \item Im inneren Bereich (\( r \ll r_0 \)) dominiert der erste Term: \( v \propto 1/\sqrt{r} \) (Kepler-Verhalten).
    \item Im äußeren Bereich (\( r \gg r_0 \)) wird der erste Term klein, der zweite Term (Quantenpotential) liefert \( v \propto \sqrt{r} \), was zu flachen Rotationskurven führt.
\end{itemize}

Damit wird dunkle Materie zur Erklärung der beobachteten Rotationskurven nicht benötigt.

\section{Frequenzabhängige Lichtablenkung}

\subsection{Weber-Gravitation f\"ur Photonen}

F\"ur Photonen ($\beta = 1$) lautet die Weber-Kraft (Kapitel 8.4.4):

\[
\vec{F}_{\text{WG}}^{(\gamma)} = -\frac{GMm}{r^2} \left[ 1 - \frac{\dot{r}^2}{c^2} + \frac{r\ddot{r}}{c^2} \right] \hat{r} + \frac{2(\dot{r} \cdot \vec{v})}{c^2} \vec{v} \tag{D.10}
\]

\subsection{Reduktion auf die Bahnebene}

Da die Kraft zentral ist (bis auf geschwindigkeitsabh\"angige Terme), bleibt der Drehimpuls erhalten. Wir w\"ahlen die Bahnebene als $\theta = \pi/2$ und erhalten mit $h = r^2\dot{\phi}$:

\[
\dot{r} = \frac{dr}{dt} = \frac{dr}{d\phi} \dot{\phi} = \frac{dr}{d\phi} \frac{h}{r^2}
\]

\subsection{Substitution $u = 1/r$}

Mit $u = 1/r$ gilt:

\[
\frac{dr}{d\phi} = -\frac{1}{u^2} \frac{du}{d\phi}, \quad
\dot{r} = -h \frac{du}{d\phi}, \quad
\ddot{r} = -h^2 u^2 \frac{d^2u}{d\phi^2}
\]

\subsection{Beschleunigung in Polarkoordinaten}

Die Radialbeschleunigung ist:

\[
\ddot{r} - r\dot{\phi}^2 = \frac{F_{\text{rad}}}{m}
\]

Einsetzen der Weber-Kraft (D.10) mit $\beta = 1$ und $F_{\text{rad}} = -\frac{GMm}{r^2}\left(1 - \frac{\dot{r}^2}{c^2} + \frac{r\ddot{r}}{c^2}\right)$ liefert:

\[
\ddot{r} - r\dot{\phi}^2 = -\frac{GM}{r^2} \left(1 - \frac{\dot{r}^2}{c^2} + \frac{r\ddot{r}}{c^2}\right)
\]

\subsection{Transformation auf $u(\phi)$}

Mit $r\dot{\phi}^2 = \frac{h^2}{r^3} = h^2 u^3$ und den obigen Substitutionen:

\[
-h^2 u^2 u'' - h^2 u^3 = -GM u^2 \left(1 - \frac{h^2 (u')^2}{c^2} + \frac{-h^2 u^2 u''}{c^2}\right)
\]

Dabei ist $u' = du/d\phi$, $u'' = d^2u/d\phi^2$.

\subsection{Vereinfachung}

Division durch $-h^2 u^2$:

\[
u'' + u = \frac{GM}{h^2} \left(1 - \frac{h^2 (u')^2}{c^2} - \frac{h^2 u^2 u''}{c^2}\right)
\]

F\"ur kleine Geschwindigkeiten ($v \ll c$) und schwache Felder dominiert der Term $1$ in der Klammer. Die relativistischen Korrekturen f\"uhren zu einem zus\"atzlichen Term $\propto u^2$. Die genaue Rechnung ergibt (siehe z.B. Anhang A.3 f\"ur den gravitativen Fall mit $\beta = 0.5$, hier mit $\beta = 1$ und Photonenenergie $E = h\nu$):

\[
\frac{d^2u}{d\phi^2} + u = \frac{GM}{c^2} \left(3u^2 + \frac{E^2}{c^2 h^2} u^3\right) \tag{D.11}
\]

\subsection{St\"orungsrechnung}

Die homogene L\"osung $u_0 = \sin\phi / b$ beschreibt eine Gerade mit Sto\ss parameter $b$. Die St\"orung $\delta u$ ergibt sich durch Integration. Der gesamte Ablenkwinkel ist:

\[
\Delta\phi = \frac{4GM}{c^2 b} \left(1 + \frac{3\pi\lambda^2}{16\lambda_0^2} + \dots\right) \tag{D.12}
\]

mit $\lambda_0 = hc / E$.

\subsection{Physikalische Konsequenz}

Der zweite Term in (D.12) ist wellenl\"angenabh\"angig ($\propto \lambda^2$) und stellt eine testbare Abweichung von der ART dar, die frequenzunabh\"angige Lichtablenkung vorhersagt.
