\chapter{Identitätsbeziehung zwischen DSTT und Weber-Kräften}
\label{chp:identitätsbeziehungen}

\section{Einleitung}

In Kapitel 8 wird die Behauptung aufgestellt, dass die Zustandsvariable der 
Dynamischen Schwere-Trägheits-Theorie (DSTT) und die Terme der 
Weber-Gravitation (WG) über eine Identitätsbeziehung verknüpft sind:

\[
\frac{|\vec{F}_{\text{WG}}^{\text{tan}}|}{|\vec{F}_{\text{WG}}^{\text{rad}}| + |\vec{F}_{\text{WG}}^{\text{tan}}|} \stackrel{?}{=} \beta_{\text{DSTT}}(t)
\]

Dieser Anhang zeigt, dass diese Beziehung \textbf{nicht momentan} gilt. 
Die korrekte Identität ist eine Beziehung zwischen den zeitlich gemittelten 
Leistungen und der Drift von \(\beta_{\text{DSTT}}\).

Darüber hinaus wird die \textbf{radiale Driftgeschwindigkeit} aus den DSTT-Axiomen 
hergeleitet, die \textbf{effektive Trägheitsmasse} \(m_T = m + \alpha M\) eingeführt 
und die \textbf{Einfangwahrscheinlichkeit} \(\alpha_{\text{in}}\) definiert.

\section{Definitionen}

\subsection{DSTT-Zustandsvariable}

Nach Kapitel 8.2.3 ist der Zustandsparameter der DSTT definiert als das 
Verhältnis von tangentialer zu gesamter kinetischer Energie. Mit der 
effektiven Trägheitsmasse \(m_T = m + \alpha M\) (siehe Axiom 2a in Kapitel 8.2) 
gilt:

\[
E_Z = \frac{1}{2} m_T \dot{r}^2, \qquad 
E_B = \frac{1}{2} m_T r^2 \dot{\phi}^2
\tag{G.1}
\]

Die Gesamtenergie ist \(E = E_Z + E_B\). Der Umlenkungszustand ist:

\[
\beta_{\text{DSTT}}(t) = \frac{E_B}{E} = 
\frac{r^2 \dot{\phi}^2}{\dot{r}^2 + r^2 \dot{\phi}^2}
\tag{G.2}
\]

Die effektive Masse kürzt sich hier heraus, was die Definition von \(\beta\) 
unabhängig von \(\alpha\) macht.

\subsection{Weber-Gravitation für Massen}

Die Weber-Kraft für massive Körper (Kapitel 8.4.3 mit \(\beta_{\text{WG}} = 0,5\)):

\[
\vec{F}_{\text{WG}} = -\frac{GMm}{r^2} \left\{ 
\left[1 - \frac{\dot{r}^2}{c^2} + \frac{1}{2} \frac{r\ddot{r}}{c^2} \right] \hat{r} + 
\frac{2(\dot{r} \cdot \vec{v})}{c^2} \vec{v} \right\}
\tag{G.3}
\]

\subsection{Radiale und tangentiale Komponenten}

Die radiale Kraftkomponente ist:

\[
F_{\text{rad}} = -\frac{GMm}{r^2} \left[ 1 - \frac{\dot{r}^2}{c^2} + \frac{1}{2} \frac{r\ddot{r}}{c^2} \right]
\tag{G.4}
\]

Die tangentiale Kraft (Vektor) ist:

\[
\vec{F}_{\text{tan}} = -\frac{GMm}{r^2} \cdot \frac{2\dot{r}^2}{c^2} \vec{v}
\tag{G.5}
\]

Der Betrag der tangentialen Kraft ist:

\[
|\vec{F}_{\text{tan}}| = \frac{2GMm}{r^2} \cdot \frac{\dot{r}^2}{c^2} \cdot v, \quad 
v = \sqrt{\dot{r}^2 + r^2\dot{\phi}^2}
\tag{G.6}
\]

\section{Warum die momentane Identität scheitert}

Ein einfaches Gegenbeispiel genügt: Für eine reine Kreisbahn (\(\dot{r} = 0\)) 
ist \(|\vec{F}_{\text{tan}}| = 0\), aber \(\beta_{\text{DSTT}} = 1\). Also:

\[
\frac{|\vec{F}_{\text{tan}}|}{|\vec{F}_{\text{rad}}| + |\vec{F}_{\text{tan}}|} = 0 \neq 1 = \beta_{\text{DSTT}}
\tag{G.7}
\]

Die momentane Identität ist daher \textbf{falsch}.

\section{Die korrekte Identität über Energiebilanz}

\subsection{Leistung der tangentialen Kraft}

Die momentane Leistung der tangentialen Kraft ist:

\[
P_{\text{tan}} = \vec{F}_{\text{tan}} \cdot \vec{v} = \frac{2GMm}{r^2} \cdot \frac{\dot{r}^2}{c^2} \cdot v^2
\tag{G.8}
\]

\subsection{Zeitliche Änderung der tangentialen Energie}

Die tangentiale kinetische Energie ist \(E_B = \frac{1}{2} m_T r^2 \dot{\phi}^2\). 
Ihre zeitliche Ableitung ist:

\[
\frac{dE_B}{dt} = m_T r \dot{\phi} ( \dot{r} \dot{\phi} + r \ddot{\phi} ) = 
\vec{F}_{\text{tan}} \cdot \vec{v} + \text{(Beitrag der radialen Kraft)}
\tag{G.9}
\]

Nach Mittelung über eine Umlaufperiode \(T\) verschwinden die oszillatorischen 
Anteile, und es bleibt:

\[
\left\langle \frac{dE_B}{dt} \right\rangle_T = \langle P_{\text{tan}} \rangle_T
\tag{G.10}
\]

\subsection{Beziehung zu \(\dot{\beta}_{\text{DSTT}}\)}

Mit \(E_B = \beta E\) folgt:

\[
\frac{dE_B}{dt} = \dot{\beta} E + \beta \dot{E}
\tag{G.11}
\]

Im zeitlichen Mittel über eine Periode ist \(\langle \dot{E} \rangle_T = 0\), 
da die Gesamtenergie nach jedem Umlauf zum Ausgangswert zurückkehrt 
(keine säkulare Änderung auf dieser Zeitskala). Somit:

\[
\langle \dot{\beta} \rangle_T = \frac{\langle P_{\text{tan}} \rangle_T}{\langle E \rangle_T}
\tag{G.12}
\]

Dies ist die korrekte Identität: Die Drift von \(\beta\) ist direkt mit der 
mittleren Leistung der tangentialen Weber-Kraft verknüpft.

\subsection{Numerische Abschätzung}

Für eine Kepler-Ellipse mit Exzentrizität \(e\) gilt:

\[
\langle \dot{r}^2 \rangle_T = \frac{GM}{a} \cdot \frac{e^2}{2}, \quad
\langle v^2 \rangle_T = \frac{GM}{a}
\]

Damit folgt aus (G.12):

\[
\langle \dot{\beta} \rangle_T \sim \frac{GM}{c^2 a} \cdot e^2 \cdot \omega
\tag{G.13}
\]

mit \(\omega = \sqrt{GM/a^3}\). Dies ist konsistent mit der Kopplungsgleichung 
aus Kapitel 8.6.

\section{Die radiale Driftgeschwindigkeit}

\subsection{Herleitung aus den DSTT-Axiomen}

Aus den Bewegungsgleichungen der DSTT (Axiome 2–4) folgt mit 
\(E_Z = (1-\beta)E\):

\[
\dot{r} = \sqrt{\frac{2(1-\beta)E}{m_T}}
\tag{G.14}
\]

Mit \(E = \frac{1}{2} m_T (\dot{r}^2 + r^2\dot{\phi}^2)\) ergibt sich eine 
alternative Form:

\[
\dot{r} = \pm r\dot{\phi} \sqrt{1-\beta}
\tag{G.15}
\]

Das Vorzeichen hängt von den Anfangsbedingungen ab. Da \(\beta(t)\) monoton 
wächst (Axiom 6) und nie den Wert 1 erreicht, gilt langfristig \(\dot{r} > 0\).

\subsection{Definition der Driftgeschwindigkeit}

Die radiale Driftgeschwindigkeit ist daher:

\[
v_{\text{drift}}(r) = r\dot{\phi} \sqrt{1-\beta}
\tag{G.16}
\]

Für Kreisbahnen als Näherung (\(\beta \approx 1\)) kann \(\sqrt{1-\beta}\) als 
kleine Konstante betrachtet werden. Mit \(\dot{\phi} \propto r^{-3/2}\) folgt:

\[
v_{\text{drift}}(r) \propto r^{-1/2}
\tag{G.17}
\]

Diese Skalierung wird in Kapitel 14 verwendet.

\section{Die Einfangwahrscheinlichkeit \(\alpha_{\text{in}}\)}

\subsection{Definition}

Die Einfangwahrscheinlichkeit \(\alpha_{\text{in}}\) ist der Anteil der neu 
entstehenden Materie, der vom Zentralkörper absorbiert wird, bevor er die 
Entstehungszone verlässt.

\subsection{Herleitung aus der Kontinuitätsgleichung}

Im stationären Zustand wird die Materieentstehungsrate \(\dot{\rho}_{\text{cre}}(r)\) 
durch die radiale Drift nach außen abtransportiert. Die radiale Massenstromdichte ist:

\[
j(r) = \rho(r) \cdot v_{\text{drift}}(r)
\]

Die Kontinuitätsgleichung mit Quelle lautet:

\[
\frac{1}{r^2} \frac{d}{dr} \left( r^2 j(r) \right) = \dot{\rho}_{\text{cre}}(r)
\]

Mit \(v_{\text{drift}} \propto r^{-1/2}\) und \(\dot{\rho}_{\text{cre}} \propto r^{D-3}\) 
(fraktale Skalierung, siehe Anhang J) folgt nach Integration für die 
Dichteverteilung:

\[
\rho(r) \propto r^{-(3-D)}
\tag{G.18}
\]

Der Bruchteil der Materie, der bis zum Radius \(r_c\) (Einfangradius) absorbiert 
wird, ist das Verhältnis der Driftzeit von \(r_c\) zu \(r_{\text{max}}\) 
(maximale Entfernung der Entstehungszone). Aus der Skalierung \(v_{\text{drift}} \propto r^{-1/2}\) 
folgt:

\[
\alpha_{\text{in}} = \left( \frac{r_c}{r_{\text{max}}} \right)^{3-D}
\tag{G.19}
\]

Der Exponent \(3-D\) ergibt sich aus der fraktalen Skalierung der Materieentstehung 
(siehe Anhang J). Für typische Galaxienzentren mit \(D \approx 2,704\) ist 
\(\alpha_{\text{in}} \ll 1\), sodass der Großteil der neu entstehenden Materie 
nach außen driftet.

\subsection{Numerisches Beispiel}

Mit \(r_c \sim 200 \, \text{m}\) (Oberfläche des BEC-Objekts) und 
\(r_{\text{max}} \sim 5 \times 10^{11} \, \text{m}\) (äußerer Rand der 
Entstehungszone) sowie \(3-D \approx 0,296\) ergibt sich:

\[
\alpha_{\text{in}} = \left( \frac{200}{5 \times 10^{11}} \right)^{0,296}
= (4 \times 10^{-10})^{0,296} \approx 0,001
\tag{G.20}
\]

\section{Spezialfall: Elektrodynamik (\(\beta_{\text{WED}} = 2\))}

Für die Weber-Elektrodynamik mit \(\beta_{\text{WED}} = 2\) verschwindet 
der tangentiale Term vollständig:

\[
\vec{F}_{\text{tan}}^{\text{(WED)}} = 0 \quad \Rightarrow \quad P_{\text{tan}} = 0
\tag{G.21}
\]

Damit ist \(\langle \dot{\beta} \rangle_T = 0\) – die Elektrodynamik ändert 
die Energieaufteilung nicht. Sie ist reversibel.

\section{Zusammenfassung der korrigierten Beziehungen}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
 & Gravitation (WG) & Elektrodynamik (WED) \\
\hline
\(\beta_{\text{Kraft}}\) & \(0,5\) & \(2\) \\
\(\vec{F}_{\text{tan}}\) & \(\propto \dot{r}^2 \vec{v} / c^2\) & \(0\) \\
\(P_{\text{tan}}\) & \(> 0\) (außer \(\dot{r}=0\)) & \(0\) \\
\(\langle \dot{\beta} \rangle_T\) & \(> 0\) (irreversibel) & \(= 0\) (reversibel) \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Konsequenzen für die Haupttext-Behauptungen}

\begin{enumerate}
    \item Die in Kapitel 8.5 behauptete momentane Identität 
          \(\frac{|\vec{F}_{\text{tan}}|}{|\vec{F}_{\text{rad}}| + |\vec{F}_{\text{tan}}|} \equiv \beta(t)\) 
          ist \textbf{falsch} (Gegenbeispiel: Kreisbahn).
    \item Die korrekte Beziehung ist (G.12): \(\langle \dot{\beta} \rangle_T = \langle P_{\text{tan}} \rangle_T / \langle E \rangle_T\).
    \item Die radiale Driftgeschwindigkeit ist \(v_{\text{drift}} = r\dot{\phi}\sqrt{1-\beta}\) mit Skalierung \(v_{\text{drift}} \propto r^{-1/2}\).
    \item Die Einfangwahrscheinlichkeit ist \(\alpha_{\text{in}} = (r_c / r_{\text{max}})^{3-D}\).
    \item Der qualitative Schluss (\(\beta_{\text{WG}} = 0,5 \Rightarrow \dot{\beta} > 0\)) bleibt korrekt.
    \item Die Elektrodynamik ist reversibel (\(\dot{\beta} = 0\)).
    \item Die effektive Trägheitsmasse \(m_T = m + \alpha M\) ist in allen Energie- und Bewegungsgleichungen zu verwenden (siehe Kapitel 8.2, Axiom 2a).
\end{enumerate}

\section{Ausblick}

Die hier präsentierte korrigierte Identität ist konsistent mit der 
Energiebilanz und der Kopplungsgleichung aus Kapitel 8.6. Die Herleitung 
der Driftgeschwindigkeit, der Einfangwahrscheinlichkeit und der effektiven 
Masse schließt die bisherigen Lücken in Kapitel 14 und Kapitel 8. 

Eine mögliche zukünftige Verfeinerung wäre die Herleitung einer exakten 
differentiellen Beziehung zwischen \(\vec{F}_{\text{tan}}\) und \(\dot{\beta}\) 
ohne Mittelung, die jedoch aufgrund der oszillatorischen Natur der Kräfte 
nicht trivial ist.