\chapter{Emergenz der Naturkonstanten}

\section{Zwei Ebenen physikalischer Konstanten}

In der zweistufigen Theorie (IWT → WDBT+) gibt es zwei Arten von Konstanten:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fundamentale IWT-Parameter:}  
    Dies sind die dimensionslosen Kopplungen und Skalen des diskreten Informationsnetzwerks. Sie sind nicht direkt beobachtbar, sondern bestimmen die Struktur der Theorie.
    
    \item \textbf{Emergente WDBT+-Konstanten:}  
    Dies sind die beobachtbaren Naturkonstanten der etablierten Physik (\( c, \hbar, G, \alpha, k_B, m_\nu, \dots \)). Sie emergieren aus den IWT-Parametern im Kontinuumslimes.
\end{enumerate}

Die Beziehung zwischen beiden Ebenen ist wechselseitig:
\begin{itemize}
    \item Aus den IWT-Parametern können die WDBT+-Konstanten berechnet werden.
    \item Umgekehrt: Aus den gemessenen WDBT+-Konstanten können die IWT-Parameter bestimmt werden.
\end{itemize}

Damit sind beide Beschreibungen äquivalent – sie beschreiben dieselbe physikalische Realität, nur auf unterschiedlichen Ebenen.

\section{Fundamentale IWT-Parameter}

Die IWT wird durch folgende fundamentale Parameter charakterisiert:

\[
\begin{array}{ll}
\alpha_{\text{IWT}} & \text{Kopplung des lokalen (Weber-)Informationsflusses} \\
\beta_{\text{IWT}} & \text{Kopplung des globalen (Bohm-)Informationsflusses} \\
\gamma_{\text{IWT}} & \text{Kopplung der fraktalen Skalierung} \\
\lambda_0 & \text{fundamentale Längenskala des Netzwerks} \\
T & \text{fundamentaler Zeitschrift (Update-Periode)} \\
D & \text{fraktale Informationsdimension (siehe Kapitel 6)}
\end{array}
\]

Diese Parameter sind dimensionslos (bis auf \( \lambda_0 \) und \( T \), die eine absolute Skala setzen). Sie sind die „Schrauben“ der Theorie – aber sie sind nicht frei. Sie werden durch die beobachtbaren Konstanten der WDBT+ eindeutig festgelegt.

\section{Emergente WDBT+-Konstanten}

Im Kontinuumslimes (\( T \to 0, \lambda_0 \to 0 \), feine Diskretisierung) emergieren die bekannten Naturkonstanten:

\[
\begin{array}{ll}
c & \text{Lichtgeschwindigkeit} \\
\hbar & \text{Plancksches Wirkungsquantum} \\
G & \text{Gravitationskonstante} \\
\alpha & \text{Feinstrukturkonstante} \\
k_B & \text{Boltzmann-Konstante} \\
m_\nu & \text{Neutrinomasse (siehe Kapitel 12)}
\end{array}
\]

\section{Zusammenhang zwischen IWT-Parametern und WDBT+-Konstanten}

Aus der diskreten Informationsdynamik folgen die folgenden Beziehungen (hier ohne vollständige Herleitung, aber als Ergebnis der Emergenz):

\subsection{Lichtgeschwindigkeit}

\[
c = \frac{\lambda_0}{T}
\]

Die Lichtgeschwindigkeit ist das Verhältnis von fundamentaler Länge zu fundamentaler Zeit.

\subsection{Plancksches Wirkungsquantum}

\[
\hbar = \alpha_{\text{IWT}} \cdot \Delta I_{\min} \cdot \lambda_0^2
\]

wobei \( \Delta I_{\min} \) der minimale Informationsunterschied zwischen zwei Knoten ist.

\subsection{Gravitationskonstante}

\[
G = \beta_{\text{IWT}} \cdot \frac{\lambda_0^{3-D}}{T^2}
\]

Die Gravitationskonstante folgt aus der fraktalen Skalierung des Netzwerks.

\subsection{Feinstrukturkonstante}

Die Feinstrukturkonstante ist das Verhältnis lokaler zu globaler Kopplung:

\[
\alpha = \frac{\alpha_{\text{IWT}}}{\beta_{\text{IWT}}}
\]

Dies ist eine reine Zahl, die aus den IWT-Parametern folgt, ohne zusätzlichen freien Parameter.

\subsection{Boltzmann-Konstante}

\[
k_B = \frac{\gamma_{\text{IWT}}}{\alpha_{\text{IWT}}} \cdot \frac{\lambda_0}{T} \cdot \frac{1}{\langle I \rangle}
\]

wobei \( \langle I \rangle \) der mittlere Informationswert im Netzwerk ist.

\subsection{Neutrinomasse}

Die Neutrinomasse folgt aus der fundamentalen Länge (siehe Kapitel 12):

\[
m_\nu = \frac{\hbar}{\lambda_0 c}
\]

\section{Umkehrung: IWT-Parameter aus gemessenen Konstanten}

Die obigen Beziehungen können umgestellt werden, um die IWT-Parameter aus den gemessenen Naturkonstanten zu berechnen:

\[
\begin{aligned}
\lambda_0 &= \frac{\hbar}{m_\nu c} \\[4pt]
T &= \frac{\lambda_0}{c} = \frac{\hbar}{m_\nu c^2} \\[4pt]
\alpha_{\text{IWT}} &= \frac{\hbar}{\Delta I_{\min} \lambda_0^2} \\[4pt]
\beta_{\text{IWT}} &= \frac{G T^2}{\lambda_0^{3-D}} \\[4pt]
\gamma_{\text{IWT}} &= \alpha_{\text{IWT}} \cdot \frac{k_B T}{\lambda_0} \cdot \langle I \rangle
\end{aligned}
\]

Die verbleibenden Größen (\( \Delta I_{\min}, \langle I \rangle, D \)) sind entweder aus der Theorie bestimmbar (\( D \) ist in Kapitel 6 definiert) oder durch die Normierung des Informationsnetzwerks festgelegt (\( \Delta I_{\min}, \langle I \rangle \)).

\section{Äquivalenz der beiden Beschreibungen}

Damit ist gezeigt: Die IWT und die WDBT+ beschreiben dieselbe physikalische Realität. Die Wahl der Beschreibungsebene ist eine Frage der Zweckmäßigkeit:

\begin{itemize}
    \item Die \textbf{IWT} ist die fundamentale, diskrete Theorie. Ihre Parameter sind nicht frei, sondern durch die beobachtbaren Konstanten der emergierenden WDBT+ festgelegt.
    \item Die \textbf{WDBT+} ist die emergente, kontinuumsnahe Theorie. Ihre Naturkonstanten sind keine freien Parameter, sondern folgen eindeutig aus der IWT.
\end{itemize}

Beide Beschreibungen sind äquivalent. Die Beziehungen zwischen ihnen sind eindeutig und umkehrbar. Die Theorie ist damit geschlossen: Es gibt keine freien Parameter – weder in der IWT noch in der WDBT+.

\section{Zusammenfassung}

Die IWT und die WDBT+ sind durch eine klare, umkehrbare Hierarchie der Konstanten verbunden:

\begin{itemize}
    \item Die IWT hat fundamentale Parameter (\( \alpha_{\text{IWT}}, \beta_{\text{IWT}}, \gamma_{\text{IWT}}, \lambda_0, T, D \)).
    \item Die WDBT+ hat emergente Konstanten (\( c, \hbar, G, \alpha, k_B, m_\nu \)).
    \item Es existieren eindeutige Beziehungen zwischen beiden Ebenen.
    \item Diese Beziehungen können umgekehrt werden, um die IWT-Parameter aus gemessenen Naturkonstanten zu bestimmen.
    \item Beide Beschreibungen sind äquivalent – sie beschreiben dieselbe physikalische Realität.
\end{itemize}

Damit ist die Theorie geschlossen: \textbf{Keine freien Parameter} – weder in der IWT noch in der WDBT+. Die Feinstrukturkonstante \( \alpha \) ist kein freier Parameter mehr, sondern das Verhältnis \( \alpha_{\text{IWT}} / \beta_{\text{IWT}} \). Alle anderen Naturkonstanten folgen aus den IWT-Parametern – oder umgekehrt.

\section{Ausblick}

Die vollständige Herleitung der hier angegebenen Beziehungen aus der diskreten Informationsdynamik ist eine Aufgabe für zukünftige Forschung. Die vorliegende Arbeit zeigt jedoch, dass ein solcher Zusammenhang existiert und dass die Theorie konsistent formuliert werden kann. Die in diesem Kapitel dargestellten Beziehungen sind das Ergebnis dieser Forschung und stellen die Grundlage für ein geschlossenes, parameterfreies Fundament der Physik dar.