\chapter{Konsequenzen: Einheit der Physik}

Die WDBT+ ist keine alternative Theorie, sondern die \emph{fundamentalere Beschreibung} der physikalischen Realität. Sie vereinheitlicht Quantenmechanik, Elektrodynamik und Gravitation in einem einzigen, konsistenten Rahmen – ohne dunkle Materie, ohne dunkle Energie, ohne Urknall.

\section{Die Hierarchie der Theorien}

Die WDBT+ enthält die etablierten Theorien als Grenzfälle:

\begin{itemize}
    \item Die \textbf{Quantenmechanik} ist der Spezialfall \( D = 3 \) der fraktalen Wellengleichung. Für \( D = 3 \) verschwindet die fraktale Gewichtung, und man erhält die gewöhnliche Schrödinger-Gleichung.
    \item Die \textbf{Quantenelektrodynamik} (QED) ist die effektive Theorie, die durch die fraktale Zustandsdichte der WDBT+ regularisiert wird. Die Renormierung ist ein Artefakt der Vernachlässigung der fraktalen Struktur des Raumes.
    \item Die \textbf{Allgemeine Relativitätstheorie} (ART) ist der Grenzfall \( D \to 3 \) der \( \Omega \)-Theorie, die Gravitation als Rotation beschreibt. Die Raumzeit-Krümmung der ART ist eine emergente Näherung für die fraktale Struktur des Raumes.
\end{itemize}

\section{Falsifizierbarkeit}

Die WDBT+ macht testbare Vorhersagen, die sie von den etablierten Theorien unterscheiden:

\subsection{Spektroskopie}

Die fraktale Gewichtung der Atomorbitale führt zu einer charakteristischen Aufspaltung der Energieniveaus. Diese Aufspaltung ist von der Spin-Bahn-Kopplung unterscheidbar und sollte in hochpräzisen Spektroskopie-Experimenten sichtbar sein.

Die erwartete Aufspaltung ist:
\begin{equation}
\Delta E_{\text{frac}} = E_0 \cdot \left( \frac{a_0}{l_*} \right)^{D-3} \cdot f(n,l), \tag{10.1}
\end{equation}
wobei \( f(n,l) \) eine von der Quantenzahl abhängige Funktion ist.

Mit \( l_* \approx 10^{27} \, \text{m} \) (der mesoskopischen Skala) ist \( a_0/l_* \approx 5 \times 10^{-38} \). Der Faktor \( (a_0/l_*)^{D-3} = (5 \times 10^{-38})^{0,296} \) ist extrem klein – die Aufspaltung ist unterhalb der heutigen Messgenauigkeit.

\subsection{Der Lamb-Shift}

Die WDBT+ reproduziert den Lamb-Shift – ohne Renormierung (siehe Kapitel 7). Die Vorhersage lautet:
\begin{equation}
\Delta E_{\text{Lamb}}^{\text{WDBT+}} = \Delta E_{\text{Lamb}}^{\text{QED}}. \tag{10.2}
\end{equation}

Eine Abweichung vom QED-Wert würde die Theorie falsifizieren.

\subsection{Kosmologie}

Die effektive Hubble-Konstante ist skalenabhängig:
\begin{equation}
H_{\text{eff}}(d) = H_0 \cdot \left( \frac{d}{d_0} \right)^{0,704}. \tag{10.3}
\end{equation}

Diese Skalenabhängigkeit erklärt die Hubble-Spannung ohne dunkle Energie. Eine Abweichung von diesem Potenzgesetz würde die Theorie falsifizieren.

\section{Die Einheit der Physik}

Die fraktale Dimension \( D \approx 2,704 \) ist die fundamentale Konstante, die alle Bereiche der Physik miteinander verbindet:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Quantenmechanik:} Die fraktale Gewichtung der Wellenfunktionen führt zur Dodekaeder-Symmetrie in den Atomorbitalen.
    \item \textbf{Quantenelektrodynamik:} Die fraktale Zustandsdichte regularisiert die QED – ohne Renormierung.
    \item \textbf{Gravitation:} Die fraktale Struktur des Raumes bestimmt die Skalierung der Energiedichte und die Rotverschiebung.
    \item \textbf{Kosmologie:} Die fraktale Dimension erklärt die Hubble-Spannung und die LRDs ohne dunkle Materie und dunkle Energie.
\end{itemize}

\section{Zusammenfassung}

\begin{enumerate}
    \item Die WDBT+ vereinheitlicht Quantenmechanik, QED und Gravitation in einem einzigen Rahmen.
    \item Die etablierten Theorien sind Grenzfälle der WDBT+: QM (\( D = 3 \)), QED (regularisiert), ART (\( D \to 3 \)).
    \item Die Theorie macht testbare Vorhersagen: Spektroskopie, Lamb-Shift, Hubble-Spannung.
    \item Die fraktale Dimension \( D \approx 2,704 \) ist die fundamentale Konstante, die alle Bereiche der Physik miteinander verbindet.
\end{enumerate}

\textbf{Damit ist die WDBT+ keine spekulative Hypothese mehr, sondern eine konsistente, falsifizierbare Theorie der Einheit der Physik.}