\chapter{Die zwei Kalibrierungen}

Die WDBT+ verwendet zwei unabhängige Kalibrierungen, die konsistent sein müssen.

Die ursprüngliche WDBT+ kennt nur eine fundamentale Länge: \( l_0 \approx 1,8 \times 10^{-15} \, \text{m} \), die Compton-Wellenlänge des Protons. Diese Länge ist die Grundlage für BEC-Objekte und Neutrinos.

In dieser Erweiterung wird untersucht, ob die fraktale Struktur des Raumes auch auf anderen Skalen wirkt – insbesondere auf atomaren Skalen. Dazu wird die Hypothese geprüft, ob die mesoskopische Skala \( l_* \) mit der atomaren Skala \( a_0 \) identisch sein könnte.

\section{Kosmologische Kalibration}

Die kosmologische Kalibration basiert auf der gravitativen Rotverschiebung für eine fraktale Dichteverteilung:

\begin{equation}
z(d) = \frac{4\pi G \rho_0 l_0^{3-D}}{D(D-1)c^2} \cdot d^{D-1}. \tag{8.1}
\end{equation}

Die Kalibration erfolgt durch SN Refsdal (\( z = 1,49 \)), deren Entfernung durch gravitative Linsenzeitverzögerung unabhängig bestimmt wurde:

\begin{equation}
d = 1,36 \times 10^{26} \, \text{m} \approx 14,4 \, \text{Gly}. \tag{8.2}
\end{equation}

Daraus folgt die mittlere Dichte des stationären Universums:

\begin{equation}
\rho_0 \approx 5 \times 10^{-14} \, \text{kg/m}^3. \tag{8.3}
\end{equation}

\section{Die mesoskopische Skala aus der Vakuumenergiedichte}

Die Vakuumenergiedichte ist durch die fraktale Struktur des Raumes bestimmt (siehe Kapitel 2):

\begin{equation}
\varepsilon_{\text{vac}}(r) = -\frac{\hbar c}{l_0^4} \left( \frac{l_0}{r} \right)^{3-D}. \tag{8.4}
\end{equation}

Die mittlere Vakuumenergiedichte ist:

\begin{equation}
\rho_{\text{vac}} = \rho_0 \cdot \left( \frac{l_0}{l_*} \right)^{3-D}. \tag{8.5}
\end{equation}

Dabei ist \( l_* \) die mesoskopische Skala, die den Übergang zwischen fraktaler und glatter Physik markiert.

Setzt man die beobachtete Vakuumenergiedichte \( \rho_{\text{vac}}^{\text{obs}} \approx 10^{-9} \, \text{J/m}^3 \) ein, erhält man:

\begin{equation}
l_* \approx 10^{27} \, \text{m}. \tag{8.6}
\end{equation}

\section{Die Hypothese der atomaren Skala}

In dieser Erweiterung wird die Hypothese geprüft, ob die mesoskopische Skala \( l_* \) mit der atomaren Skala \( a_0 \approx 5 \times 10^{-11} \, \text{m} \) identisch sein könnte.

Die Analyse zeigt: \( l_* \approx 10^{27} \, \text{m} \) und \( a_0 \approx 5 \times 10^{-11} \, \text{m} \) unterscheiden sich um 38 Größenordnungen. Die atomare Skala ist \emph{nicht} die mesoskopische Skala.

\subsection{Das Ergebnis der Analyse}

Die fraktale Struktur des Raumes wirkt auf kosmologischen Skalen – nicht auf atomaren Skalen. Die ursprüngliche WDBT+ bleibt davon unberührt; sie enthält keine Aussagen zur atomaren Skala.

\section{Die Konsistenz der Kalibrierungen}

Die kosmologische Kalibration (\( \rho_0 \approx 5 \times 10^{-14} \, \text{kg/m}^3 \)) und die Vakuumenergiedichte (\( \rho_{\text{vac}} \approx 10^{-9} \, \text{J/m}^3 \)) sind konsistent – sie liefern dieselbe mesoskopische Skala \( l_* \approx 10^{27} \, \text{m} \).

\section{Zusammenfassung}

\begin{enumerate}
    \item Die ursprüngliche WDBT+ kennt nur eine fundamentale Länge: \( l_0 \approx 1,8 \times 10^{-15} \, \text{m} \) (Protonen-Compton-Länge).
    \item Diese Länge ist die Grundlage für BEC-Objekte und Neutrinos.
    \item In dieser Erweiterung wird die Hypothese geprüft, ob die atomare Skala \( a_0 \) die mesoskopische Skala \( l_* \) ist.
    \item Die Analyse zeigt: Das ist nicht der Fall. \( l_* \approx 10^{27} \, \text{m} \) ist die Größenordnung des beobachtbaren Universums.
    \item Die fraktale Struktur des Raumes wirkt auf kosmologischen Skalen – nicht auf atomaren Skalen.
    \item Die ursprüngliche WDBT+ bleibt von diesen neuen Erkenntnissen unberührt.
\end{enumerate}