\chapter{Dynamik: Kreislauf und Grenzzyklus}

Die fraktale Energieverteilung ist nicht statisch – sie ist der \emph{zeitliche Mittelwert} eines permanenten, geschlossenen Kreislaufs.

\section{Der geschlossene Energiekreislauf}

Die Energie zirkuliert in drei Phasen:

\begin{equation}
\text{Vakuum} \xrightarrow{\sigma_{\text{cre}}} \text{Materie} \xrightarrow{\sigma_{\text{drift}}} \Omega\text{-Feld} \xrightarrow{\sigma_{\text{back}}} \text{Vakuum}. \tag{3.1}
\end{equation}

\subsection{Die Flussraten}

Die Flussraten sind durch die Dynamik der WDBT+ bestimmt:

\begin{align}
\sigma_{\text{cre}} &= \frac{1}{T} \int \frac{|\nabla Q|^2}{\hbar c} \, d^3r > 0, \tag{3.2} \\
\sigma_{\text{drift}} &= \frac{1}{T} \int \frac{\dot{\beta}_{\text{DSTT}}}{\beta_{\text{DSTT}}} \, d^3r > 0, \tag{3.3} \\
\sigma_{\text{back}} &= \frac{1}{T} \int \frac{|\vec{\Omega}|^2}{8\pi G} \, d^3r > 0. \tag{3.4}
\end{align}

Dabei ist:
\begin{itemize}
    \item \(\sigma_{\text{cre}}\) die Materieentstehungsrate aus dem Quantenpotential \(Q\),
    \item \(\sigma_{\text{drift}}\) die Driftrate der DSTT (\( \dot{\beta} > 0 \)),
    \item \(\sigma_{\text{back}}\) die Rückkopplungsrate des \(\Omega\)-Feldes an das Vakuum.
\end{itemize}

\subsection{Der stationäre Zustand}

Im stationären Zustand gilt:

\begin{equation}
\sigma_{\text{cre}} = \sigma_{\text{drift}} = \sigma_{\text{back}} \equiv \sigma. \tag{3.5}
\end{equation}

Die Entropien jeder Phase sind dann konstant:

\begin{equation}
\frac{dS_D^{\text{vac}}}{dt} = \frac{dS_D^{\text{kin,grav}}}{dt} = \frac{dS_D^{\text{kin,em}}}{dt} = \frac{dS_D^{\Omega}}{dt} = 0. \tag{3.6}
\end{equation}

Es zirkuliert nur der Fluss, nicht die Menge.

\section{Der Grenzzyklus}

Die globale Entropie ist konstant – das ist das Resultat eines \emph{attraktiven Grenzzyklus}.

\subsection{Warum kein Wärmetod eintritt}

Ein Wärmetod tritt ein, wenn die Entropie ein globales Maximum erreicht. In der WDBT+ ist dies unmöglich, weil:

\begin{enumerate}
    \item Die fraktale Entropie \(S_D\) kein globales Maximum hat (\(D < 3\)).
    \item Die DSTT-Drift (\( \dot{\beta} > 0 \)) permanente radiale Energiegradienten erzeugt.
    \item Die Flussraten \( \sigma_{\text{cre}}, \sigma_{\text{drift}}, \sigma_{\text{back}} \) immer positiv sind.
\end{enumerate}

\subsection{Die Rolle der DSTT-Drift}

Die DSTT-Drift ist der Motor des Kreislaufs:

\begin{equation}
\dot{\beta}_{\text{DSTT}} > 0 \quad \text{für alle } t. \tag{3.7}
\end{equation}

Sie ist die Quelle der Irreversibilität und des intrinsischen Zeitpfeils. Sie verhindert, dass das System in einen Gleichgewichtszustand fällt.

\subsection{Der attraktive Grenzzyklus}

Der stationäre Zustand ist ein \emph{attraktiver Grenzzyklus}. Das bedeutet:

\begin{itemize}
    \item Jede Abweichung vom Grenzzyklus wird durch die Dynamik wieder in die Bahn gezwungen.
    \item Der Grenzzyklus ist stabil – es gibt keinen Fixpunkt, sondern eine geschlossene Schleife im Phasenraum.
    \item Die Stabilität wird durch das Lyapunov-Funktional 
    \[
    \mathcal{L} = \beta_{\text{DSTT}} \cdot (1 - \beta_{\text{DSTT}}) \cdot \frac{E_{\text{kin,grav}}}{E_{\text{ges}}}
    \]
    gewährleistet, für das \(\dot{\mathcal{L}} < 0\) außerhalb des Grenzzyklus gilt.
\end{itemize}

\subsection{Die fraktale Entropie als Stabilitätskriterium}

Die fraktale Entropie \(S_D\) ist subextensiv:

\begin{equation}
S_D(E) = \frac{D}{3} k_B \ln E + \text{const}. \tag{3.8}
\end{equation}

Für \(D < 3\) ist \(S_D(E)\) monoton wachsend und konkav, besitzt aber kein endliches Maximum. Dies ist der thermodynamische Grund für die Stabilität des Grenzzyklus.

\section{Zusammenfassung}

\begin{enumerate}
    \item Die Energie zirkuliert in einem geschlossenen Kreislauf: Vakuum \(\to\) Materie \(\to\) \(\Omega\)-Feld \(\to\) Vakuum.
    \item Die Flussraten \(\sigma_{\text{cre}}, \sigma_{\text{drift}}, \sigma_{\text{back}}\) sind immer positiv.
    \item Im stationären Zustand sind die Flussraten gleich: \(\sigma_{\text{cre}} = \sigma_{\text{drift}} = \sigma_{\text{back}} \equiv \sigma\).
    \item Der stationäre Zustand ist ein attraktiver Grenzzyklus – kein Fixpunkt.
    \item Die DSTT-Drift (\( \dot{\beta} > 0 \)) ist der Motor des Kreislaufs.
    \item Die fraktale Entropie \(S_D\) hat kein globales Maximum – daher tritt kein Wärmetod ein.
\end{enumerate}
