\chapter{Einleitung}
\section{Motivation}
Viele Schüler und Studierende erleben den Physikunterricht als frustrierend und unverständlich. Besonders die moderne Physik – mit der \gls{art}
und der \gls{srt} – wirkt oft unphysikalisch und voller logischer Widersprüche. Energie scheint unter bestimmten Bedingungen unendlich zu werden,
Überlichtgeschwindigkeit wird in manchen Fällen postuliert, obwohl sie eigentlich unmöglich sein soll, und Begriffe wie \enquote{dunkle Energie} oder \enquote{dunkle Materie} wirken wie
Platzhalter für unser Unverständnis.

Ein grundlegendes Problem liegt in den Widersprüchen zwischen \gls{art} und \gls{srt}. Die \gls{srt} baut auf Inertialsystemen auf, also Bezugssystemen, die sich gleichförmig und unbeschleunigt
bewegen. Doch laut \gls{art} gibt es keine perfekten Inertialsysteme, da jede Masse die Raumzeit krümmt und damit Beschleunigungen erzeugt. Schon allein dieser Widerspruch wirft
Fragen auf: Wenn Inertialsysteme streng genommen punktförmig sein müssten, um frei von jeder Krümmung zu sein, bräuchte man unendlich viele davon – und damit auch unendlich
viele verschiedene Lichtgeschwindigkeiten, da diese vom Bezugssystem abhängt.
\begin{quote}
    \enquote{Einstein's postulates contain inherent contradictions when applied to real gravitational systems, challenging the universality of special relativity.} \cite{Rubcic1998}
\end{quote}
Hinzu kommt, dass viele Konzepte der modernen Physik unserer Intuition widersprechen. Die Quantenmechanik verlangt, dass Teilchen gleichzeitig Wellen sind und erst durch
Beobachtung einen definierten Zustand annehmen.
\begin{quote}
    \enquote{The observer-dependent collapse of the wavefunction is not a fundamental feature of nature but a limitation of the standard interpretation.} \cite{bohm1952}
\end{quote}
Die \gls{art} beschreibt eine gekrümmte Raumzeit, die sich kaum jemand wirklich vorstellen kann, und die \gls{srt} führt zu scheinbar
paradoxen Zeitdehnungen und Längenkontraktionen. Selbst der Urknall als Anfangspunkt des Universums wirft Fragen auf: Wie kann etwas aus dem Nichts entstehen? Warum gibt es
überhaupt eine Singularität, wenn doch unsere physikalischen Gesetze dort versagen?

All diese Punkte zeigen, dass die moderne Physik noch lange nicht abgeschlossen ist. Statt blind akzeptierte Theorien als absolute Wahrheit zu betrachten, sollten wir die
Widersprüche hinterfragen und nach konsistenteren Erklärungen suchen.

\subsection{Dogmatismus und blinde Flecken der modernen Physik}
Doch die Probleme gehen noch tiefer. Die heutige Physik leidet unter einem gewissen Dogmatismus – Theorien wie die \gls{art} oder die Quantenfeldtheorie werden oft unhinterfragt
als absolute Wahrheit akzeptiert, obwohl sie fundamentale Schwächen aufweisen. Der Peer-Review-Prozess, der eigentlich Qualität sichern soll, fungiert oft als Filtermechanismus,
der unorthodoxe, aber möglicherweise richtige Ansätze aussortiert, während etablierte, aber fragwürdige Modelle weiterhin dominieren.
\begin{quote}
    \enquote{Theoretical physics has become stuck in a paradigm that values mathematical elegance over empirical testability, leading to a stagnation of genuine progress.} \cite{Smolin2006}
\end{quote}
Ein Beispiel dafür sind die Singularitäten in der \gls{art}. Wenn die Gleichungen an einem Punkt völlig versagen, warum sollte die Theorie in ihrer unmittelbaren Umgebung noch gültig sein?
Trotzdem werden Schwarze Löcher und Urknall als Tatsachen behandelt, obwohl die zugrundeliegende Mathematik dort zusammenbricht. Ähnlich verhält es sich mit den Standardmodellen der
Teilchenphysik und Kosmologie: Sie funktionieren in begrenzten Rahmen, doch sobald man sie extrapoliert, ergeben sich unsinnige Konsequenzen – unendliche Energien, kausalitätsverletzende
Wurmlöcher oder ein unendliches Multiversum mit parallelen Realitäten.

\subsection{Spekulation statt Fortschritt}
Besonders auffällig ist der Stillstand der theoretischen Physik seit etwa 100 Jahren. Nach den revolutionären Durchbrüchen der Quantenmechanik und Relativitätstheorie zu Beginn des
20. Jahrhunderts gibt es kaum noch echte Neuerungen. Stattdessen dominieren hochspekulative Ideen wie Zeitreisen, Wurmlöcher oder höhere Dimensionen – Konzepte, die mehr mit
Science-Fiction als mit empirischer Wissenschaft zu tun haben.

Es ist an der Zeit, die Grundlagen kritisch zu hinterfragen. Anstatt immer kompliziertere Modelle auf wackeligen Annahmen aufzubauen, sollte die Physik zurück zu einer streng logischen,
nachvollziehbaren Methodik finden. Nur so kann sie wieder zu einer echten Wissenschaft werden, die die Natur erklärt – statt sie mit mathematischen Abstraktionen zu verschleiern.

\subsection{Alternative Theorien}
Ein zentrales Problem der modernen Physik liegt in ihrem übermäßigen Vertrauen in die Mathematik. Nur weil etwas mathematisch formulierbar ist,
muss es noch lange nicht der physikalischen Realität entsprechen. Doch statt diese Grenzen anzuerkennen, werden grundlegende Prinzipien der klassischen Physik – wie Energieerhaltung
oder die Gesetze der Thermodynamik – zugunsten abstrakter Gleichungen aufgegeben. Die \gls{art} beispielsweise postuliert eine dynamische Raumzeit, die scheinbar Energie aus dem Nichts
erzeugen oder vernichten kann. Wo bleibt da die strenge Bilanz der Physik?

Konkrete Widersprüche zeigen sich in der Praxis: Nach der \gls{art} müssten Planeten durch die Abstrahlung von Gravitationswellen Energie verlieren – doch warum sind Planetenbahnen dann über
Milliarden Jahre stabil? Wenn die Raumzeit als elastisches Gebilde beschrieben wird, das sich verformen und bewegen lässt: Welche Kraft verrichtet hier Arbeit, und woher kommt die Energie
dafür? Die Standarderklärungen bleiben vage oder weichen auf mathematische Tricks aus.

Auch die vermeintlichen Beweise für den Urknall sind keineswegs so eindeutig, wie oft behauptet wird. Die kosmische \gls{cmb} wird automatisch als Echo des Urknalls
interpretiert – doch es gibt alternative Erklärungen, etwa thermische Gleichgewichtsprozesse oder Streuphänomene.
\begin{quote}
    \enquote{The interpretation of cosmic microwave background as proof of the Big Bang ignores alternative explanations, such as intrinsic redshifts in plasma cosmology.} \cite{Arp1998}
\end{quote}
Ebenso könnte die Rotverschiebung von Galaxien nicht nur durch Expansion, sondern auch durch andere Mechanismen verursacht werden. Selbst Phänomene wie die Lichtablenkung oder der
Shapiro-Effekt lassen sich ohne \gls{art} erklären, wenn man alternative Gravitationsmodelle zulässt.
\begin{quote}
    \enquote{Weber's formulation of electrodynamics provides a consistent framework for gravitational phenomena without invoking curved spacetime.} \cite{WeberElectrodynamics}
\end{quote}
In diesem Buch sollen solche alternativen Erklärungen aufgezeigt werden. Die Physik darf nicht bei mathematischen Dogmen stehen bleiben – sie muss sich wieder auf Logik, Experiment und
echte Kausalität besinnen.

\section{Abweichende Perspektiven in der Physik: Licht, Relativität und alternative Modelle}
\subsection{Feynmans Teilchenmodell des Lichts}
Richard Feynman vertrat die Auffassung, dass alle Lichtphänomene – einschließlich Interferenz und Beugung – ausschließlich durch Photonen als Teilchen erklärt werden können.
Dies wirft die Frage auf: Brauchen wir überhaupt ein Welle-Teilchen-Dualismus, oder ist die Wellennatur nur ein statistischer Effekt der Quantenmechanik?

\subsection{Widersprüche in der QED: Überlichtschnelle Photonen und Pfadintegrale}
In der \gls{qed} werden Photonen im Pfadintegral-Formalismus über alle möglichen Wege summiert – einschließlich solcher, die scheinbar mit Überlichtgeschwindigkeit verlaufen.
Mathematisch mittelt sich dies zwar zu korrekten Ergebnissen, doch physikalisch stellt sich die Frage:

\begin{itemize}
    \item Wenn Photonen virtuell schneller als Licht sein können, widerspricht dies nicht der \gls{srt}?
    \item Ist die Lichtgeschwindigkeit wirklich eine absolute Grenze, oder nur ein makroskopischer Effekt?
\end{itemize}

\subsection{Widersprüche zwischen ART und SRT: Variable vs. absolute Lichtgeschwindigkeit}
Die \gls{art} verwendet eine effektive Lichtgeschwindigkeit, die in gekrümmter Raumzeit lokal variieren kann (z. B. in der Nähe von Schwarzen Löchern).
Die \gls{srt} hingegen postuliert eine strikt konstante Lichtgeschwindigkeit – doch selbst hier gibt es Probleme:

\begin{itemize}
    \item Wenn Inertialsysteme punktförmig sein müssen (um keine Krümmung zu spüren), dann gibt es unendlich viele Bezugssysteme mit jeweils leicht unterschiedlicher
    Lichtgeschwindigkeit.
    \item Das Zwillingsparadoxon zeigt, dass Zeitdilatation reell ist – aber wenn die Lichtgeschwindigkeit absolut ist, warum hängt sie dann vom Bewegungszustand des
    Beobachters ab?
\end{itemize}

\subsection{Energieabhängige Lichtgeschwindigkeit? Experimentelle Hinweise}
Einige alternative Theorien (z. B. Schleifenquantengravitation oder VSL-Modelle) schlagen vor, dass die Lichtgeschwindigkeit von der Photonenenergie abhängen könnte.
Mögliche Indizien:

\begin{itemize}
    \item Gammablitze mit extrem hohen Energien zeigen minimale Laufzeitunterschiede (z. B. Fermi-Teleskop-Daten).
    \item Quantengravitationseffekte könnten bei hohen Energien zu Dispersion führen.
\end{itemize}

\begin{quote}
    \enquote{The constancy of the speed of light is not an immutable law but a parameter that may vary under extreme conditions, offering solutions to cosmological puzzles.} \cite{Magueijo2003}
\end{quote}

\subsection{Brauchen wir eine neue Lichttheorie?}
Die etablierte Physik beharrt auf der konstanten Lichtgeschwindigkeit und dem Welle-Teilchen-Dualismus – doch die Widersprüche in \gls{qed}, \gls{art} und \gls{srt} legen nahe,
dass eine fundamentalere Beschreibung möglich ist. In diesem Buch werden alternative Ansätze untersucht, die ohne dogmatische Annahmen auskommen.

\section{Wellen in der Physik – Vom klassischen Modell zur quantenmechanischen Revolution}
Wellenphänomene durchziehen die gesamte Physik wie ein roter Faden, doch ihr Verständnis hat sich im Laufe der Zeit grundlegend gewandelt. Während klassische Wellen wie Schall
oder Wasserwellen als lokale Störungen eines materiellen Trägermediums beschrieben werden können, stellen uns elektromagnetische Wellen und Quantenphänomene vor völlig neue
Herausforderungen. James Clerk Maxwell zeigte 1865, dass Licht als elektromagnetische Welle beschrieben werden kann, die sich auch ohne Medium mit konstanter
Geschwindigkeit ausbreitet. Diese Erkenntnis warf fundamentale Fragen auf: Wie wird Energie transportiert? Was ist das Wesen des Raums, wenn kein Äther mehr als Trägermedium benötigt wird?

Die \gls{srt} machte die Lichtgeschwindigkeit zur absoluten Obergrenze für Kausalität, während die \gls{art} eine flexible Raumzeit einführte, in der die
Lichtgeschwindigkeit lokal variieren kann. Hier zeigen sich bereits Widersprüche - wie kann die Lichtgeschwindigkeit gleichzeitig absolut und variabel sein?
Alternative Ansätze wie die Weber-Elektrodynamik bieten hier mögliche Auswege, indem sie verzögerte Fernwirkungen ohne die Notwendigkeit eines
Feldes postulieren.

Noch radikalere Umwälzungen brachte die Quantenphysik. Louis de Broglie verband 1924 Teilchen- und Welleneigenschaften, indem er jedem Objekt eine Materiewelle zuordnete.
Die \gls{qed} beschreibt Photonen als Quantenfelder, deren Pfadintegrale sogar überlichtschnelle Komponenten enthalten - ein mathematisch notwendiges,
aber physikalisch schwer zu deutendes Konzept. Während die Kopenhagener Deutung hier nur statistische Aussagen macht, bietet die De-Broglie-Bohm-Theorie eine deterministische
Alternative mit Führungswellen, die allerdings nicht-lokale Effekte benötigt.

Gravitationswellen in der \gls{art} zeigen ähnliche Paradoxien: Wenn die Raumzeit als elastisches Medium betrachtet wird, das Energie in Form von Wellen transportieren kann, woher kommt
dann die Energie für ihre Verformung? Warum verlieren Planetenbahnen keine messbare Energie durch Gravitationsstrahlung? Alternative Raummodelle versuchen diese Widersprüche aufzulösen,
etwa durch Äther-Konzepte oder skalare Tensor-Theorien.

Die offenen Fragen sind grundlegend: Wie lassen sich Quantenphänomene mit der Relativitätstheorie vereinbaren? Ist die Lichtgeschwindigkeit wirklich universell konstant oder gibt es
energieabhängige Effekte? Wie kann der Welle-Teilchen-Dualismus auf fundamentaler Ebene verstanden werden? Diese Probleme zeigen, dass unser Verständnis von Wellenphänomenen noch lange
nicht abgeschlossen ist. Vielmehr deuten die bestehenden Widersprüche darauf hin, dass die etablierten Theorien möglicherweise nur Annäherungen an eine noch zu entdeckende, tiefere
Wahrheit darstellen.

\section{Wellen in der Physik: Vom klassischen Konzept zur fundamentalen Krise}
Wellen gehören zu den grundlegendsten und zugleich rätselhaftesten Konzepten der Physik. Seit jeher versucht die Wissenschaft, diese allgegenwärtigen Phänomene zu verstehen - von den
rhythmischen Bewegungen der Ozeane bis zu den subtilen Schwingungen des elektromagnetischen Feldes. Doch je tiefer wir in die verschiedenen Wellentheorien eindringen, desto mehr offenbaren
sich fundamentale Widersprüche und ungelöste Probleme, die unser Verständnis der physikalischen Realität in Frage stellen.

In der klassischen Physik erscheinen Wellen zunächst als überschaubares Konzept: periodische Störungen, die sich durch ein Medium fortpflanzen und Energie transportieren. Die Mathematik
dahinter ist elegant und präzise, beschrieben durch partielle Differentialgleichungen, die das Verhalten von Schallwellen in Luft oder Wasserwellen auf einem See vorhersagen können.
Doch dieser scheinbar klaren Beschreibung stehen beunruhigende Fragen gegenüber. Warum benötigen elektromagnetische Wellen nach Maxwells Theorie plötzlich kein Medium mehr? Wie kann die
Lichtgeschwindigkeit sowohl eine absolute Konstante sein als auch in verschiedenen Medien unterschiedliche Werte annehmen? Diese Widersprüche führten zu revolutionären, aber auch zutiefst
problematischen neuen Theorien.

Die Quantenmechanik erweiterte den Wellenbegriff auf unerwartete Weise, indem sie Teilchen wie Elektronen und Photonen Welleneigenschaften zuschrieb. Plötzlich konnten punktförmige Objekte
interferieren wie Wasserwellen, sich durch Wände tunneln und sich über große Distanzen hinweg mysteriös miteinander verbinden. Die Schrödinger-Gleichung beschreibt dieses Verhalten mathematisch
perfekt, doch ihre Interpretation bleibt bis heute umstritten. Am beunruhigendsten ist die Rolle des Beobachters in der Quantentheorie - die Vorstellung, dass eine Wellenfunktion erst durch
Messung \enquote{kollabiert} und damit Realität erschafft. Dies wirft tiefgreifende erkenntnistheoretische Fragen auf: Existiert die Welt unabhängig von unseren Beobachtungen? Warum sollte die
Natur sich anders verhalten, nur weil ein menschliches Wesen oder ein Messgerät etwas betrachtet?

Die Relativitätstheorien fügten weitere Komplikationen hinzu. Einerseits postuliert die Spezielle Relativitätstheorie die Lichtgeschwindigkeit als absolute Grenze für Ursache und Wirkung.
Andererseits scheinen Quantenphänomene wie Verschränkung oder der Tunneleffekt diese Grenze zu unterlaufen. Die Allgemeine Relativitätstheorie beschreibt Gravitationswellen als Krümmungen
der Raumzeit selbst - doch was genau schwingt hier eigentlich? Gibt es ein unsichtbares Substrat, das diese Wellen trägt, oder ist die Raumzeit selbst dieses Medium? Zudem hängen in der
Relativitätstheorie grundlegende Phänomene wie Zeitfluss und Längenmessung vom Bezugssystem des Beobachters ab, was die Vorstellung einer objektiven Realität weiter untergräbt.

Diese Entwicklungen haben zu einer merkwürdigen Situation geführt. In der klassischen Physik war der Beobachter eine neutrale, externe Instanz. In der Relativitätstheorie wurde er zu einem
aktiven Teilnehmer, dessen Bewegung die beobachteten Phänomene beeinflusst. In der Quantenmechanik avancierte er schließlich zu einem wesentlichen Bestandteil der Theorie, ohne den scheinbar
keine Realität existiert. Diese wachsende Bedeutung des Beobachters ist beunruhigend, denn sie suggeriert, dass unsere physikalischen Theorien nicht die Welt an sich beschreiben, sondern
nur unsere Interaktion mit ihr.

Die Konsequenzen dieser Entwicklung sind tiefgreifend. Wenn verschiedene Beobachter unterschiedliche Realitäten erfahren, was ist dann wirklich? Warum sollte die fundamentale Natur
der Wellen - oder überhaupt der physikalischen Welt - von unserer Perspektive abhängen? Diese Fragen deuten auf eine fundamentale Lücke in unserem Verständnis hin. Vielleicht benötigen
wir eine radikal neue Theorie, die Wellenphänomene als objektive, beobachterunabhängige Gegebenheiten beschreiben kann. Eine Theorie, die die scheinbare Nicht-Lokalität der Quantenwelt
natürlich erklärt, ohne auf mysteriöse Kollaps-Mechanismen zurückzugreifen. Eine Theorie, die die Widersprüche zwischen Relativität und Quantenphysik auflöst und uns endlich ein kohärentes
Bild der physikalischen Realität liefert.

Im weiteren Verlauf unserer Untersuchung werden wir prüfen, ob solche alternativen Ansätze möglich sind. Gibt es Wege, die Wellennatur der Realität zu verstehen, die nicht in die
Fallstricke der etablierten Theorien geraten? Können wir eine Physik entwickeln, die nicht auf den problematischen Begriff des Beobachters angewiesen ist? Die Antworten auf diese Fragen
könnten nicht weniger als eine neue wissenschaftliche Revolution bedeuten - eine Revolution, die unser Verständnis der Wellen und damit der grundlegenden Struktur der Wirklichkeit selbst
grundlegend verändern würde.

\section{Wellenphänomene: Die Dualität von instantaner Ganzheit und lokaler Ausbreitung}
Wellen besitzen eine einzigartige Doppelnatur, die sich durch die gesamte Physik zieht. Einerseits zeigen sie lokale Ausbreitungsphänomene, andererseits weisen sie instantane globale
Eigenschaften auf, die sich jeder klassischen Kausalität entziehen. Diese Dualität wird besonders deutlich, wenn wir die fundamentalen Wechselwirkungen betrachten.

Die newtonsche Mechanik postuliert mit \enquote{actio = reactio} eine instantane Fernwirkung - eine Kraft wirkt unverzüglich zwischen zwei Körpern. Mathematisch ausgedrückt:
\[
    \vec{F}{12} = -\vec{F}{21}
\]
Diese Gleichung beschreibt eine momentane Wechselwirkung ohne zeitliche Verzögerung. Ähnlich verhält es sich im Coulombschen Gesetz:
\[
    \vec{F} = \frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{q_1q_2}{r^2}\hat{r}
\]
Diese Fernwirkungstheorien funktionieren in ihrem Gültigkeitsbereich bemerkenswert gut, wie die erfolgreiche Beschreibung planetarer Bewegungen zeigt. Doch sie bleiben unvollständig,
da sie den Energie- und Impulstransport zwischen den wechselwirkenden Körpern nicht erklären können.

Interferenzphänomene offenbaren eine weitere tiefgreifende Eigenschaft von Wellen. Betrachten wir das Doppelspaltexperiment: Die Wahrscheinlichkeitsdichte an einem Punkt x auf dem
Schirm ergibt sich aus der Überlagerung der Teilwellen:
\[
    |\Psi(x)|^2 = |\psi_1(x) + \psi_2(x)|^2
\]
Dieses Muster erfüllt einen energetischen Zweck - es minimiert die Gesamtenergie des Systems. Die Welle \enquote{weiß} instantan, wie sie sich verteilen muss, um dieses Minimum zu erreichen,
ohne dass eine lokale Wechselwirkung dies erklären könnte.
\newpage
Die Weber-Elektrodynamik bietet hier einen interessanten Brückenschlag. Sie erweitert das Coulombsche Gesetz um geschwindigkeits- und beschleunigungsabhängige Terme:
\begin{equation}
    \label{eq:weber_em}
    \vec{F} = \frac{q_1q_2}{4\pi\epsilon_0r^2}\left[1 - \frac{\dot{r}^2}{c^2} + \frac{2r\ddot{r}}{c^2}\right]\hat{r}
\end{equation}
Diese Gleichung beschreibt:
\begin{enumerate}
    \item Den statischen Coulomb-Term (instantane Fernwirkung)
    \item Einen geschwindigkeitsabhängigen Term (magnetische Effekte)
    \item Einen beschleunigungsabhängigen Term (Strahlungswiderstand)
\end{enumerate}
Die instantane Komponente bleibt erhalten, wird aber durch retardierte Effekte ergänzt. Dies zeigt, wie eine Theorie sowohl momentane Wechselwirkungen als auch Ausbreitungseffekte vereinen kann.

Die energetische Betrachtung offenbart den tieferen Sinn dieser Doppelnatur. Eine Welle im Gleichgewichtszustand minimiert stets die Gesamtenergie:
\[
    \delta \int \left[\frac{\hbar^2}{2m}|\nabla\Psi|^2 + V|\Psi|^2\right] d^3x = 0
\]
Diese Bedingung wird global instantan erfüllt, während sich lokale Störungen mit endlicher Geschwindigkeit ausbreiten. Die Weber-Elektrodynamik zeigt, dass ähnliche Prinzipien auch in der
klassischen Physik wirksam sind - die instantane Komponente sorgt für die Energieerhaltung, während die retardierten Terme den Energietransport beschreiben.

Die Konsequenzen dieser Betrachtung sind weitreichend:
\begin{enumerate}
    \item Instantane Effekte sind nicht unbedingt unphysikalisch, sondern können energetische Zwangsbedingungen darstellen
    \item Die Ausbreitungsgeschwindigkeit beschreibt nur den Energietransport, nicht die globale Struktur
    \item Fernwirkungstheorien enthalten einen wahren Kern, der in modernen Theorien oft vernachlässigt wird
\end{enumerate}
Diese Erkenntnisse ebnen den Weg für ein neues Verständnis von Wellenphänomenen, das die scheinbaren Widersprüche zwischen instantaner Ganzheit und lokaler Kausalität auflösen könnte.

\section{Das erweiterte Kausalitätskonzept: Eine synthetische Betrachtung von instantaner Ganzheit und lokaler Dynamik}
Die herkömmliche Vorstellung von Kausalität als linearer Ursache-Wirkungs-Kette mit strenger Lokalität und endlicher Ausbreitungsgeschwindigkeit erweist sich bei genauer Betrachtung
der Wellenphänomene als zu eng gefasst. Die Physik steht vor dem Paradoxon, dass einerseits die Relativitätstheorie eine maximale Signalgeschwindigkeit postuliert, während andererseits
Quantenphänomene wie Verschränkung und das EPR-Paradoxon nahelegen, dass bestimmte Korrelationen instantan über beliebige Distanzen hinweg bestehen können. Dieses Spannungsfeld verlangt
nach einem neuen, umfassenderen Kausalitätsbegriff.

Der Schlüssel zum Verständnis liegt in der Anerkennung zweier komplementärer, aber gleichberechtigter Kausalitätsebenen, die gemeinsam die Dynamik physikalischer Systeme bestimmen.
Auf der einen Seite steht die lokale Kausalität, wie sie durch die Maxwellschen Gleichungen oder die relativistische Feldtheorie beschrieben wird. Diese Ebene regelt den Energietransport
und die Ausbreitung von Störungen im Raum mit endlicher Geschwindigkeit. Die bekannte Lichtkegel-Struktur der Raumzeit mit ihrer strikten Trennung von zeitartigen, lichtartigen und
raumartigen Abständen gehört in diesen Bereich.

Doch parallel dazu existiert eine systemische Kausalitätsebene, die für die globale Organisation des Wellenfeldes verantwortlich ist. Diese manifestiert sich in Phänomenen wie der
spontanen Symmetriebrechung, dem Aharonov-Bohm-Effekt oder den bereits erwähnten verschränkten Quantenzuständen. Während die lokale Kausalität durch Differentialgleichungen mit
Randbedingungen beschrieben wird, folgt die systemische Kausalität einem Variationsprinzip, das das gesamte System simultan optimiert.
Das Quantenpotential
\begin{equation}
    \label{eq:bohm_potenzial}
    Q(\mathbf{r},t) = -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{\nabla^2 \sqrt{\rho(\mathbf{r},t)}}{\sqrt{\rho(\mathbf{r},t)}}
\end{equation}
ist hierfür ein ausgezeichnetes Beispiel - es wirkt nicht durch lokale Wechselwirkungen, sondern durch die instantane Anpassung der gesamten
Wellenfunktion an die globalen Randbedingungen.

Die Weber-Elektrodynamik mit ihrer charakteristischen Kraftgleichung (\refeq{eq:weber_em}) zeigt exemplarisch, wie beide Kausalitätsebenen in einer konsistenten Theorie vereint werden können.
Der erste Term repräsentiert die systemische Komponente - eine instantane Coulomb-Wechselwirkung, die für die grundlegende Struktur des Feldes sorgt. Die zusätzlichen Geschwindigkeits- und
Beschleunigungsterme hingegen beschreiben die lokale Dynamik des Energietransports, einschließlich retardierter Effekte und Strahlungsphänomene.

Diese duale Struktur der Kausalität löst zahlreiche konzeptionelle Probleme der modernen Physik. So erklärt sie beispielsweise, warum im Doppelspaltexperiment das Interferenzmuster
auch dann entsteht, wenn die Teilchen nacheinander das Experiment durchlaufen - die systemische Kausalität \enquote{kennt} die Gesamtanordnung und organisiert die Wahrscheinlichkeitsverteilung
entsprechend. Gleichzeitig bleibt der Energietransport durch die lokale Kausalität begrenzt, was Relativitätsprinzipien nicht verletzt.

Die Konsequenzen dieses erweiterten Kausalitätsverständnisses sind tiefgreifend. Es ermöglicht eine physikalische Interpretation der Quantenmechanik, die ohne den problematischen
\enquote{Kollaps} der Wellenfunktion auskommt. Messprozesse erscheinen nicht mehr als mysteriöse Eingriffe in das System, sondern als besondere Fälle der systemischen Selbstorganisation.
Die scheinbare Beobachterabhängigkeit quantenmechanischer Phänomene erweist sich als Spezialfall der allgemeinen systemischen Kausalität, die immer dann besonders augenfällig wird, wenn
ein Teilsystem (der \enquote{Beobachter}) mit einem anderen (dem \enquote{beobachteten System}) korreliert.

Letztlich führt dieser Ansatz zu einer natürlichen Synthese von klassischer und Quantenphysik, von Relativitätstheorie und Wellenmechanik. Anstatt die paradoxen Aspekte der Quantentheorie
als grundlegende Prinzipien zu akzeptieren, erklärt sie sie als Konsequenz des Zusammenspiels zweier komplementärer Kausalitätsebenen - einer systemischen Ganzheit, die instantan wirkt,
und einer lokalen Dynamik, die den Energie- und Impulstransport mit endlicher Geschwindigkeit vermittelt.
