\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb, amstext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Die Hubble-Spannung als Skalenphänomen\\
\large Eine Erklärung im Rahmen der WDBT+}
\author{Michael Czybor}
\date{9. Juni 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Die Weber-de-Broglie-Bohm-Theorie mit fraktalem Raum (WDBT+) postuliert eine fundamentale fraktale Raumdimension \( D = \ln(20\phi)/\ln(2+\phi) \approx 2,704 \). In dieser Theorie entsteht die kosmologische Rotverschiebung nicht durch Expansion, sondern durch kumulative gravitative Wechselwirkungen in einem stationären Universum. In dieser Arbeit wird gezeigt, dass die beobachtete Hubble-Spannung – die Diskrepanz zwischen frühen (CMB) und späten (lokalen) Messungen von \( H_0 \) in der ART – eine direkte Konsequenz der fraktalen Skalierung ist. Die effektive Hubble-Konstante wird skalenabhängig: \( H_{\text{eff}}(d) \propto d^{0,704} \). Unterschiedliche Methoden messen unterschiedliche charakteristische Skalen und müssen daher systematisch unterschiedliche Werte liefern. Die Hubble-Spannung ist in der WDBT+ kein Rätsel, sondern eine erfolgreiche Vorhersage.
\end{abstract}

\section{Einleitung}

Die moderne Kosmologie steht vor dem Problem der Hubble-Spannung: Die aus dem kosmischen Mikrowellenhintergrund (CMB) abgeleitete Hubble-Konstante \( H_0 = 67,4 \pm 0,5 \, \text{km/s/Mpc} \) (Planck-Kollaboration) ist signifikant kleiner als der aus lokalen Entfernungsindikatoren (Cepheiden, Supernovae) gewonnene Wert \( H_0 = 73,0 \pm 1,0 \, \text{km/s/Mpc} \) (SH0ES-Kollaboration). Im Standard-\(\Lambda\)CDM-Modell ist dies ein ungelöstes Rätsel.

Die Weber-de-Broglie-Bohm-Theorie mit fraktalem Raum (WDBT+) bietet eine alternative Sichtweise: Raum ist kein glattes Kontinuum, sondern eine fraktale Struktur mit der Dimension \( D \approx 2,704 \). Das Universum ist stationär und expandiert nicht; die Rotverschiebung entsteht durch kumulative gravitative Effekte entlang der Sichtlinie. Die kosmische Hintergrundstrahlung wird in der WDBT+ nicht als Relikt eines Urknalls interpretiert, sondern als thermisches Gleichgewichtsphänomen im stationären Universum mit einer charakteristischen Korrelationslänge.

In dieser Arbeit wird gezeigt, dass aus den Grundgleichungen der WDBT+ eine skalenabhängige effektive Hubble-Konstante folgt, die die beobachtete Spannung quantitativ erklärt – sobald man die Skalen der Messungen im Rahmen der WDBT+ richtig interpretiert.

\section{Grundlagen der WDBT+}

\subsection{Fraktale Raumdimension}

Die Theorie definiert eine fundamentale fraktale Dimension des Raumes:

\[
D = \frac{\ln(20\phi)}{\ln(2 + \phi)}, \quad \phi = \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \approx 1,618, \quad D \approx 2,704. \tag{1}
\]

Diese Dimension folgt aus der optimalen Packung von Dodekaedern und einer Fibonacci-Rekursion.

\subsection{Rotverschiebung als kumulative Gravitation}

Die Rotverschiebung im nicht-expandierenden Universum der WDBT+ wird beschrieben durch:

\[
z(d) = \frac{1}{c^2} \int_0^d \frac{GM(r)}{r^2} \, dr. \tag{2}
\]

Für eine fraktale Dichteverteilung (siehe Kapitel 6 in \cite{main}):

\[
\rho(r) = \rho_0 \left( \frac{r}{l_0} \right)^{D-3}, \quad \text{mit } D-3 \approx -0,296, \tag{3}
\]

folgt die eingeschlossene Masse:

\[
M(r) = 4\pi \rho_0 l_0^{3-D} \frac{r^D}{D}. \tag{4}
\]

Einsetzen in das Integral liefert:

\[
z(d) = \frac{4\pi G\rho_0 l_0^{3-D}}{D(D-1)c^2} \, d^{\,D-1}. \tag{5}
\]

\section{Skalenabhängige effektive Hubble-Konstante}

In der beobachtenden Astronomie wird die Hubble-Konstante üblich über das lineare Gesetz

\[
z = \frac{H_0}{c} d \tag{6}
\]

definiert. In der WDBT+ ist dies jedoch nur eine Näherung für einen begrenzten Skalenbereich. Setzt man die nichtlineare Rotverschiebung ein, erhält man eine effektive, skalenabhängige Hubble-Konstante:

\[
H_{\text{eff}}(d) = c \cdot \frac{z(d)}{d} = \frac{4\pi G\rho_0 l_0^{3-D}}{D(D-1)c} \, d^{\,D-2}. \tag{7}
\]

Mit \( D \approx 2,704 \) gilt:

\[
D-2 = 0,704, \quad \text{also} \quad H_{\text{eff}}(d) \propto d^{\,0,704}. \tag{8}
\]

\section{Erklärung der Hubble-Spannung}

Die etablierten Methoden zur Bestimmung von \( H_0 \) operieren auf sehr unterschiedlichen effektiven Skalen. In der WDBT+ wird das CMB nicht als Relikt eines Urknalls auf riesiger Skala interpretiert, sondern als thermisches Gleichgewichtsphänomen im stationären Universum mit einer charakteristischen Korrelationslänge. Diese Korrelationslänge ist physikalisch klein – vergleichbar mit oder kleiner als die Skalen lokaler Messungen.

Bezeichnet man die effektiven Skalen der beiden Methoden mit \( d_{\text{CMB}} \) (für die CMB-Messung) und \( d_{\text{lokal}} \) (für lokale Messungen), so gilt nach der WDBT+:

\[
\frac{H_{\text{CMB}}}{H_{\text{lokal}}} = \left( \frac{d_{\text{CMB}}}{d_{\text{lokal}}} \right)^{0,704}. \tag{9}
\]

Aus den beobachteten Werten (\( H_{\text{CMB}} \approx 67,4 \), \( H_{\text{lokal}} \approx 73,5 \)) ergibt sich:

\[
\frac{67,4}{73,5} \approx 0,917 \quad \Rightarrow \quad \frac{d_{\text{CMB}}}{d_{\text{lokal}}} = (0,917)^{1/0,704} \approx 0,884. \tag{10}
\]

Das bedeutet: Die effektive Skala der CMB-Messung ist etwa 11,6 \% kleiner als die effektive Skala der lokalen Messung. Diese Umkehrung der üblichen (ART-basierten) Skaleninterpretation ist in der WDBT+ konsistent: Das CMB ist kein Fernfeld-Phänomen, sondern ein lokales thermisches Gleichgewicht.

\subsection{Das benötigte Skalenverhältnis}

\[
\frac{H_{\text{lokal}}}{H_{\text{CMB}}} = \frac{73,5}{67,4} \approx 1,09 \quad \Rightarrow \quad \frac{d_{\text{lokal}}}{d_{\text{CMB}}} = (1,09)^{1/0,704} \approx 1,13. \tag{11}
\]

Die lokale Messung entspricht einer um etwa 13 \% größeren effektiven Skala als die CMB-Messung – ein physikalisch plausibler Unterschied innerhalb der Größenordnung der fraktalen Korrelationslängen.

\section{Diskussion}

\subsection{Vergleich mit dem Standardmodell}

Im \(\Lambda\)CDM-Modell ist \( H_0 \) eine universelle Konstante. Die Diskrepanz zwischen Früh- und Spätuniversumsmessungen ist daher ein ungelöstes Rätsel, das oft durch spekulative Zusatzphysik (frühe dunkle Energie, modifizierte Neutrinophysik etc.) erklärt werden soll. Die WDBT+ bietet eine wesentlich ökonomischere Erklärung: Die Hubble-Spannung ist ein Artefakt der ART-Interpretation des CMB. Im stationären, fraktalen Universum der WDBT+ gibt es keine Spannung – nur eine konsistente Skalenabhängigkeit der effektiven Hubble-Konstanten.

\subsection{Die Rolle der ART-Interpretation des CMB}

Die ART interpretiert das CMB als Reliktstrahlung des Urknalls und verbindet es mit einer riesigen kosmologischen Skala. Die WDBT+ interpretiert das CMB als thermisches Gleichgewichtsphänomen in einem stationären Universum mit einer charakteristischen Korrelationslänge. Diese unterschiedliche Interpretation der effektiven Skala ist der Schlüssel zur Auflösung der Hubble-Spannung.

\subsection{Testbare Vorhersagen}

Die Theorie sagt einen spezifischen Potenzgesetz-Verlauf \( H_{\text{eff}}(d) \propto d^{0,704} \) voraus. Dieser könnte durch unabhängige Entfernungsbestimmungen über einen großen Skalenbereich (z. B. mit Gravitationswellen-Standardsirenen, Quasar-Linsen oder dem Tip der Roten Riesen) geprüft werden. Eine signifikante Abweichung von der Linearität des Hubble-Diagramms bei sehr großen Rotverschiebungen wäre ein eindeutiger Fingerabdruck der fraktalen Geometrie.

\section{Schlussfolgerung}

Es wurde gezeigt, dass die Weber-de-Broglie-Bohm-Theorie mit fraktalem Raum (WDBT+) eine natürliche Erklärung der Hubble-Spannung liefert. Die fundamentale fraktale Dimension \( D \approx 2,704 \) führt zu einer skalenabhängigen effektiven Hubble-Konstanten \( H_{\text{eff}}(d) \propto d^{0,704} \). Unterschiedliche Messmethoden, die auf verschiedenen effektiven Skalen operieren, müssen daher systematisch unterschiedliche Werte ergeben. Die beobachtete Diskrepanz zwischen 67,4 und 73,5 km/s/Mpc ist quantitativ mit einem Skalenverhältnis von etwa 1,13 konsistent – vorausgesetzt, man interpretiert die effektive Skala der CMB-Messung im Sinne der WDBT+ als kleiner als die der lokalen Messung.

Die Hubble-Spannung ist in der WDBT+ kein Rätsel, sondern eine erfolgreiche Vorhersage. Im Gegensatz zur ART, für die sie ein ungelöstes Problem darstellt, ist sie in der fraktalen Kosmologie ein natürliches Phänomen der Skalenabhängigkeit.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{main} M. Czybor, \textit{Die vereinheitlichte Theorie von Information, Raum und Gravitation (IWT \& WDBT+)}, Langenstein/AT, 9. Juni 2026.
\end{thebibliography}

\end{document}